<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>






<rss xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom" version="2.0">
    <channel>
        <title>天涯墨客</title>
        <link>https://example.com/</link>
        <description>MemE 是一个强大且可高度定制的 GoHugo 博客主题，专为个人博客设计。</description>
        <generator>Hugo 0.115.3 https://gohugo.io/</generator>
        
            <language>zh-CN</language>
        
        
            <managingEditor>reuixiy@gmail.com (grimstroker)</managingEditor>
        
        
            <webMaster>reuixiy@gmail.com (grimstroker)</webMaster>
        
        
            <copyright>[CC BY-NC-SA 4.0](https://creativecommons.org/licenses/by-nc-sa/4.0/deed.zh)</copyright>
        
        <lastBuildDate>Sat, 26 Aug 2023 16:01:52 &#43;0800</lastBuildDate>
        
            <atom:link rel="self" type="application/rss&#43;xml" href="https://example.com/rss.xml" />
        
        
            <item>
                <title>我看 百度&amp;阿里&amp;腾讯</title>
                <link>https://example.com/posts/wokan-baidu-ali-tengxun/</link>
                <guid isPermaLink="true">https://example.com/posts/wokan-baidu-ali-tengxun/</guid>
                <pubDate>Thu, 24 Aug 2023 08:45:08 &#43;0800</pubDate>
                
                    <author>reuixiy@gmail.com (grimstroker)</author>
                
                <copyright>[CC BY-NC-SA 4.0](https://creativecommons.org/licenses/by-nc-sa/4.0/deed.zh)</copyright>
                
                    <description>&lt;h2 id=&#34;我看百度&#34;&gt;我看百度&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;百度毕竟是一家广告收入为主的公司，只是从广告营收规模上看，已经不再是中国广告收入最高的互联网公司了。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;前几天百度发布 2014 年第四季度财报之后，一波媒体分析文章来袭，说什么百度已经是移动互联网公司，理由是移动上的收入已经高于 PC，这叫什么逻辑，还不如说百度是医疗互联网公司呢，来自医疗的广告是百度比例最高的部分啊。对于互联网公司来说，说自己变成什么什么公司是非常可笑也是老套的包装方法。诸如此类的中文媒体的意淫只是掩耳盗铃，这些文章的目标用户应该是投资者才是，在自媒体圈子散布这些内容基本上是浪费粮食。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;顺便也提醒一下，以后诸位能看到非常多的类似这样的玩数据的手法，另外一家电商巨头也用过，说什么移动上的收入激增之类的。实际上，通过财务上的包装，财务上是有手法把来自 PC 的收入说成是移动上的，比如强制性的捆绑销售。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;百度这几年在技术上没少作投入，比如自然语言处理技术以及机器学习等领域的持续探索确实有不小的成就，但技术转化为生产力其实还有点遥远(何况还有人为的业务「投毒」- 通过人工干预放行一些糟糕但是有钱的广告主进来)，我个人认为三到五年内是无法产生实际收益的，当然公关层面的收益不算。至于什么大数据方面，基本上就是笑柄。比如去年的《黄金时代》推出之前，「百度甚至公开表示，通过他们新开发的，一个从演员热度、导演热度、电影关注度、上映时间等多个维度考察电影的票房预测模型，《黄金时代》的票房将达到 2至 2.3 亿。」最后票房不超过 5000 万。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;百度这几年比较擅长的一件事情是推出「概念性产品」，比如「框计算」，到现在也不怎么重视了，2014 年的概念则是「直达号」，冒着得罪朋友的风险也要说一下，这基本上也是一个注定没什么实际用途的「概念性产品」，推出几个「成功」案例之后偃旗息鼓，估计再过半年就都忘了，届时概念完成使命退出舞台，会有新的概念性的产品推出。其他至于什么「筷搜」「无人驾驶自行车」之类的基本上不是愚人节笑话也差不多。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;而且，百度这些对外宣称无比重要的产品，给开发者和合作伙伴使用的管理后台都粗糙的一塌糊涂，功能不完备，错误百出，实在不敢想象百度还有这么烂的产品设计，俞军时代的产品应该不会这样吧。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;其实百度这几年不是没有好的产品推出，比如百度云盘就不错的东西，绝对是大众用户的刚需。悄无声息的为百度积累了大量云服务的用户，但不知道为什么没重视用户会员体系的建设，颇为可惜，也可能是云的概念不吸引人了，都扑到移动上去了。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;移动上，百度号称已有 14 款移动产品用户过亿，看数据很吓人，仔细一分析有点水分。这里说的是「用户过亿」，这其实是一个很模糊的概念。日活跃是多少平均使用时间是多少? 没看百度披露过。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;百度员工总数是个很有意思的数据，此前正式披露的数据，截至 2014 年上半年，百度有员工 40500，而最近财报公布后，我看到的一个数据是一个季度进了 5000 多新员工，非常惊人。在一般人的印象里，百度是一家技术驱动的公司，但这家技术驱动的公司，甚至比阿里巴巴员工总数还高，这么疯狂的进人都是用来干嘛的呢?&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;百度的不确定性有几个方面，其中最大的一个是「医疗广告」。百度自己的官方说法是「医疗广告增长依然非常强劲，仍然是营收贡献最大的几个行业之一」，医疗广告到底占比多少，对外界来说是一个迷，从 30% 到 40% 甚至 50% 的说法都有，我没找到官方披露的数据，但这一块的业务可能会产生黑天鹅效应 - 比如监管突然发生变化，如果积重难返，政策层面不可能听之任之。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;最后说一下，虽然看起来问题有点多，但只要业绩一直有增长，实际上最近几年也是一直如此，就会掩盖一切问题。问题只有在增长停滞的时候才会被放大。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;到现在为止，百度最应该感谢的是 360 ，如果不是 360 进军搜索，恐怕百度不会被打醒。一场大战之后百度还学会了 360 的客户端工具的玩儿法。现在只要 PC 上一不小心安装一款百度的工具，悄无声息的，几十款百度客户端工具就偷偷儿的给你安装上，妥妥儿的，给用户省了很多力气。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;我希望李彦宏先生能多去了解一下外界对百度的看法，尤其是外界诟病百度的部分，而不是每天只看那点儿别人给他看的信息。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;百度的一部分有识之士一向认为百度坚持技术中立性就够了，但是，如果骗子能利用百度的平台去做坏事，还坚持说自己技术中立不去干预是不道德的。虽然这个年代谈道德是很傻的事情。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;以上括号内内容引自公开媒体内容，其他部分为我个人观点，肯定都是主观的片面的，请诸君别要求我「客观」了。后续还会有《我看腾讯》《我看阿里》陆续推出，算作我的年末业界回顾吧。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;如果觉得我写的有问题，或是有错误，欢迎给我留言批驳。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;利益声明：本人不持有百度股票。&lt;/p&gt;
&lt;h2 id=&#34;我看阿里&#34;&gt;我看阿里&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;原创 2015-02-16 Fenng 小道消息 小道消息&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;上一篇文章写了百度，到现在为止情绪都还稳定。今天写一下阿里巴巴。关于阿里，不太好写。不好写的原因之一是阿里太大了，作为一个外人，几乎无法看清；二是写阿里存在很大的风险，且不说一大堆人会冲上来骂(有不少人担心会影响他们手里的阿里股票价值而来骂)，被骂的话，大过年的影响情绪，另外，也存在收律师信的风险，写点东西容易么?&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;现在看，阿里跟工商总局的矛盾已经化解，这算是一次「黑天鹅效应」，谁也不会预料到在年底会来这一出。本来不是个大事儿，但是公关层面一反击，就把对方惹毛了，结果出了一点乱子。要不的话，吃个哑巴亏几天的时间也就过去了。中国互联网的群体是习惯忘却的，发个「亚洲出境游折上折 5 元」红包吸引一下大家注意力就行了嘛。假货的问题确实客观存在的，存在的一个原因也是有需求啊，有的用户就是要买假货，只是这个话阿里方面可不敢公开说。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;从投资的角度看，阿里的股价弹性要比百度和腾讯都大，所以风险不大。三家里面，腾讯有一张王牌，那就是微信，而阿里有一张「百搭」的牌，那就是支付宝。我一直有一个设想，那就是可以用支付宝来调控阿里巴巴的股价走势，让阿里的营收不至于过高，也不至于过低。其做法是，阿里营收过猛的时候，支付宝多收一点服务费，阿里营收放缓的时候，支付宝补贴一点服务费。据我所知，支付宝和淘宝之间一直是要结算服务费的。如果这样的话，支付宝短期内或许没必要上市。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;支付宝的作用只是猜想，当真就没意思了。2014 年下来，余额宝的热度已经消退，支付宝的危机还是挺大的，压力来自微信支付。过去的一段时间里，支付宝简直是疯了一样的做线下业务，线下的事情恰恰是微信所不擅长的。但移动支付这个事情，微信对支付宝是降维攻击，支付宝的焦虑也是可以理解的。但焦虑容易带来动作变形，从支付宝的产品改进以及红包营销活动来看，效果可能适得其反。短期看业务数据有收益，能满足 KPI ，长期影响自己品牌。一个支付工具忍不住做社交，甚至娱乐化，希望借此提升用户使用时间，会迷失真正的方向。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;如果阿里有一个类似微信这样的超级移动应用，那么支付宝就没必要这么折腾了，或许这个世界是公平的吧，什么都给了你的话，上天也要妒忌这家公司。有人说，这是公司基因决定的，这让人无法反驳。阿里的长处是构建平台，长于运营，却不善长把一款产品做到极致，构建极致的产品要有超级产品经理的存在才行，但阿里的公司文化和机制决定了这片土壤上不会有超级产品经理。为什么呢?&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;阿里以公司文化见长，公司文化的建立取决于在成熟的管理机制。虽然公司员工只有两万多人，不知道现在超过三万了没有，但组织结构却是三巨头里面最复杂的，是三家里唯一的绝对集权管理的公司，严格的等级式或金字塔式管理机制拒绝扁平化，其他两家倒是多少有点扁平的影子。层级过于复杂的副作用是，一定级别以上的管理者其实不太懂业务或是无法深入掌握业务，而且要经常拥抱组织结构的变化，调动来调动去的，没有谁会长期负责某项具体的业务，业务不熟练倒也不要紧，贯彻战略，盯住管理就行了。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;集权管理之下，公司的可动员力量非常的强悍。世界上某些国家擅长大阅兵，阿里这样的公司则每年能搞一次双 11 ，你可以把双 11 理解为互联网领域的大阅兵。看，手机厂商方队走来了，女装方队走来了…&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;懂战略是阿里一定层级以上管理者的基本要求。阿里也是一家把战略经常挂在嘴边的人，几乎每个从阿里出来的人都会那一套，什么「产业终局」啊，什么「从未来看现在」啊，熏陶的都差不多。监督执行也是管理者强项。马云先生曾经说过这样的话：「2001 年的时候，我犯了一个错误，我告诉我的 18 位共同创业的同仁，他们只能做小组经理，而所有的副总裁都得从外面聘请。现在 10 年过去了，我从外面聘请的人才都走了，而我之前曾怀疑过其能力的人都成了副总裁或董事。」 这里面一个小错误是，跟马云一起创业的是 17 个，加上马云才是 18 位… 马云怀疑过能力的人成了副总裁，我并不认为是这些人的能力真的不断「跃迁」(这样快速增长的公司仅仅是所谓能力提升都是不够的)，而是底下有人能撑住，这是要靠公司机制的。实际上有些高级管理位置不客气的说，就是放一头猪也能胜任。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;阿里为什么经常做组织结构调整? 只有通过这样的折腾，才有可能让一些管理者有危机感，否则的话势力坐大，尾大不掉，这个问题在其他大一点的公司都存在。阿里的做法其实是超级公司的管理上的突破和探索，确实给管理层面带来了很多活力。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;金字塔式管理机制的弊端在于，塔尖的老大们擅长看大势，但注意不到风起于青萍之末。这也是为什么微信已经足够威胁阿里之后才着手反击的一个侧面验证。另一个弊端是在既有业务下虽然能做到创新，比如双 11，但是没碰过的东西鲜有突破能力，要一层层的等完决策，时机可能已经错过。为什么不可能有超级产品经理，因为做产品的拿不到真正的决策权， KPI 这个魔法棒驱使所有人乖乖听命，少有人为创新而冒险。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;写到这里，我突然有一种地下室里手捧方便面面对世界地图指点江山的感觉，既视感很强有木有? 市值 2000 多亿美元的公司，岂是你随便几句就能说明白的? 既然说不明白，索性想到哪里写到哪里吧。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;阿里在移动上是犯过错误的。真正也是最大的失误源于阿里云 OS，如果不是选错了方向，初期不做手机的话，不另起炉灶做「自主研发」的手机操作系统，而是直接拥抱 Android 生态，直接做移动应用，那么今天可能是另一个局面。历史不容假设，这个失误让阿里错失了差不多三年的时间，以前我说这是一个十亿美元级别的错误，回顾一下，我认为代价更高，至少是数百亿美元的失误。产生的蝴蝶效应使得整个移动互联网生态发生了巨大的变化，要知道，最早对 91 动了收购心思的可是阿里，要不哪有百度的份儿。后来，阿里大手笔收购了一大堆公司，不过是为了弥补移动上的缺陷而已，是否能真的起作用，还要再看。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;阿里在移动上一直不死心，包括最近对魅族的投资，依我看，阿里不是魅族的白衣骑士，最后魅族可能很惨。这么悲观也是有理由的，即使魅族成了，对阿里业务也不会有什么实际辅助作用，阿里为什么要投魅族呢? 或许只是看到小米气势如虹，担心错过某种可能。如果阿里要魅族成事，只给钱，不做任何干预即可。到时候魅族壮大之后自然能反哺，但阿里是一家公司文化强势输出的公司，投资的公司一定要掺和进去，这就导致做起事来束手束脚。如果到现在回顾一下，跟阿里合作的不少公司都没得到什么好结果，基本上都是享受一次发布会的光环效应之后，就悄无声息了。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;至于阿里云，这是正确的战略，到现在来看，换了业务负责人之后整体大有改观，我的不少朋友也是类似评价，毕竟另外两个巨头家的云服务太不争气了。尽管阿里云初期做了不少不靠谱的事情，但那点儿学费对家大业大的阿里来说根本不算什么。云服务这一块产品能力已经接近成熟，是目前国内类似服务中最好的一个，尽管营收占比还很小，但确实是优质资产。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;阿里过去一年多快速切进去的各种业务领域，我只是把他当做阿里对未来的一种探索，要知道，这家公司过去数年间曾有过各种各样的探索，只是最后都悄无声息了。所以，也请淡定看进军的健康、游戏什么的，过一段时间可能也就没动静了，这都是常有的事儿，媒体没事儿少写点马屁文，动不动就「颠覆」，一惊一乍的，多浪费情绪。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;总体来说，基本面还是好的，至少比百度要好一些。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;如果有隐忧的话，我认为手机淘宝和支付宝客户端的活跃一定程度上造成了假象，会让阿里认为已经抓住了移动: 你看微信也没什么了不起嘛。我的看法是，阿里曾经一度在短期内高估了微信，刻意夸大了微信带来的压力，以此激活团队的危机感，正所谓「下雨天打孩子，闲着也是闲着」。但长期可能低估了微信，低估了微信对用户习惯的影响和渗透能力，这才是致命的。据说阿里高管都或发誓或公开表态再也不用微信了，我只好猜测他们可能也确实很难理解微信到底好在哪里。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;如果觉得我写的有问题，或是有错误，欢迎给我留言批驳。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;利益声明：本人亲属持有一点点阿里股票。本人目前不持有。&lt;/p&gt;
&lt;h2 id=&#34;我看腾讯&#34;&gt;我看腾讯&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;原创 2015-02-17 Fenng 小道消息 小道消息&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;写过了阿里之后，腾讯更不好写。不好写的原因是对于腾讯最赚钱的业务，也就是游戏这一块儿，我并不熟悉，好在对比其他巨头，腾讯游戏领域一枝独秀，看一下 App Store 游戏排行榜，基本上是腾讯自己家的榜单，游戏领域日进斗金而且相对稳健，倒也无需多费口舌。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;国内互联网公司里，阿里市值第一，腾讯次之，百度一直在说自己肯定也是千亿俱乐部里的，找了一堆媒体给自己鼓吹到现在也还也没实现目标。腾讯市值可能反超阿里么? 我看比较悬，谁让你上市地点在香港呢，而且中国经济形势也在帮阿里。历史不容假设，如果阿里也在香港上市，同台竞技，那谁大谁小可就不一定了。阿里上市被迫选了美国，以后估计动不动吃官司，但也会更受资本市场瞩目。虽然市值未必超过阿里，但未来几年，两家公司的营收应该不会差距太大。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;腾讯的营收组成较为多元化，不像阿里百度收入成份相对单一，尽管这么说有人不同意。看最近几个季度财报，游戏收入是最大的一块，其次是社交网络收入，然后是网络广告收入。网络广告收入规模比阿里和百度小很多，但我相信未来几年很可能迎来高速增长，甚至有超过百度广告收入规模的可能。理由也简单，腾讯的广告业务，广点通收入增势迅猛，这背后是微信和手机 QQ 的支撑。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;为什么对腾讯广告收入乐观? 移动互联网的马太效应。「以我们的过去统计来看，大概每个人平均用 PC 互联网是每天 2.8 个小时，现在移动互联网，怎么用呢？除了睡觉 8 个小时，16 个小时是清醒的，跟它在一块，不太容易丢开它，未必是每分钟、每秒钟在看，但是有消息到达，就会使用它，这样的话就是 16 个小时，再加上设备本身，比 PC 多出十倍以上的使用时间。」 说这句话的是马化腾先生，这是他在 2013 年的一次演讲。当时读完这篇文章对我启发很大，我建议诸位也去找一下腾讯同一时期流出的另一篇文章，刘炽平先生的讲话，话题是谈关于千亿美金下的成绩与危机感的，这两篇文章对比看一下，就知道腾讯对移动互联网的敏锐是超过阿里百度一两个身位的。非常有趣的是，这样的趋势应该被擅长战略的阿里巴巴最早意识到，但找一下同时期阿里巴巴参谋长曾鸣的演讲，发现都是一些关于「互联网本质」以及「电子商务未来五年」等话题，看不到「移动」两个字，战略家们有点视线模糊。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;移动互联网的比 PC 多出来的使用时间给谁了? 当然是给微信了，给手机 QQ 了。几家公司坐上了牌桌，腾讯拿到了两张好牌，出手就是 21 点。只要用户活跃时间消耗在这里，就有机会逐步变现，逐渐提高变现的能力，我相信微信团队不会像微博团队那么蠢，微博最近几年简直是守着金饭碗要饭吃，整天以骚扰用户为己任，委身阿里之后更是以电商营销为乐事，颇不可取。当然，微博跟微信比已经不是一个量级了。微信未来几年的市值或将高达千亿美元。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;微信朋友圈的品牌广告小试牛刀，已引起诸般关注和过度解读。我的观点是，这才哪儿到哪儿呀，一惊一乍的，相信腾讯一定有办法继续提升变现能力。这个发动机一旦启动，是百度和阿里所不能比的，而且这也是完全从移动端发起的变现能力，并非照搬 PC 端的模式，这跟百度在移动上的营收有着本质区别。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;如果单看财报数据，有的分析师会得出 QQ 和微信用户增速变缓的结论，然后得出悲观结论。但这个变缓并不是坏事，你已经占据市场主导地位了，增速自然放缓。现在不少公司财报里只能看到「月活跃账户数」，但是用户使用时长这个指标我觉得在未来会更关键，每天启动一次停留几秒钟跟每天几个小时的用户粘性是不可比的，虽然数据上看起来是一样的，但后者商业潜力更大。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;整个 2014 年，让我无法理解的是，腾讯似乎在有意或无意弱化财付通的品牌，但是又不强推宣传微信支付的品牌，这导致支付宝有了机会跟微信做品牌对冲，支付宝也擅长这样做。这是腾讯在战略上的失误。在移动支付市场上，本来迎来了千载难逢的机会，抓住了，有可能打下半壁江山，否则的话，还是重走财付通的老路。既然腾讯都有决心把不擅长的事情交给合作公司做，比如电商跟京东合作，搜索业务给了搜狗，那么支付业务不如都托付给微信团队算了，再怎么也是自己的团队。以「微信支付」的新品牌跟支付宝拼一下，鹿死谁手也未可知。现在的做法是，财付通作为底层支持，上面放两个业务，一个支撑微信支付，一个支撑 QQ 钱包。这样不太可能甩掉历史包袱。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;如果移动支付上能跟支付宝平分秋色，那阿里的压力可就真的大了。微信这头儿逐渐培养大众用户支付习惯，再大力推 SDK 给第三方 App 开发者，不愁没有突破口。你不看看支付宝现在给开发者用的服务多烂，那接口，那文档写的…这不就是机会吗?&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;不客气的说，财付通那产品体验做的真的不怎么好，这可不像腾讯的产品，腾讯不是以产品能力著称么? 支付宝的体验就够烂的，财付通的体验比支付宝还烂。烂不烂不是我一个人说了算，不信自己注册个账户体验一下，完全是跟支付宝亦步亦趋，甚至把支付宝做错的地方都学了去，做为用户，看不明白为什么会这样。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;注：此处删去 200 余字。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;腾讯在移动互联网的两架马车，微信和手机 QQ 两个团队做事风格也很有趣，虽然看起来是竞争关系，外界希望微信团队更快，但手机 QQ 团队危机感更强。微信团队做事不动如山，手机 QQ 团队做事则侵略如火。这样确保了业务探索增加了试错机会，反倒是进退有度。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;说了半天都是微信和 QQ，但其他业务并非没有亮点。移动应用分发市场，应用宝份额一度飙升，意料之外，情理之中；视频领域，腾讯视频异军突起，钱多任性，加上移动互联网助力，有很大的可能弯道超车，跑到最前面去。这些，整体上也夯实了腾讯在移动互联网的竞争力。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;我一直觉得，腾讯不重视企业办公市场是比较可惜的。阿里以前有 Work@Alibaba 的布局，中途失败了，但这个看起来是给腾讯设计的，有 QQ 在先，微信在后，有七星级产品邮箱服务，切入企业办公协作领域似乎是顺理成章的事情，如果有可能的话，适当收购一些工具型的产品以丰富产品能力，有钱任性，不花留着干嘛? 比如 Pocket 这样的小而精致的工具，收了之后集成到微信上是否更好玩一点? Slack 这样的企业协作工具，也最好别错过，市场有实际需求，而目前的解决方案企业 QQ 又没那么好用。s&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;从目前看到的数据，腾讯员工数超过 27000 人，阿里人数已经超过三万(此前文章引用数据有误)。这样体量的公司，过去却很少对外界传递管理方面的信息，尽可能的低调。不像阿里那样善于标榜并宣传公司文化，也不像百度，李彦宏先生提了一次「狼性」就搞得鸡飞狗跳。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;我喜欢跟腾讯的人尤其是微信团队打交道。如果公开指出腾讯的某个产品问题，很快就会有具体负责的产品经理跟我联系并进行讨论到底是什么问题，几乎 24 小时都有人在，这是一群超级勤奋的人又有责任心；对比之下，如果我给百度提建议，一般是公关看到之后通知产品经理来问我，先让我删帖，然后才有可能解决，更多时候是限于流程或是无能为力；如果给阿里的产品提问题，一般是我在阿里的朋友(现在越来越少了)看到了才会来问一下，基本上最后也不会解决，还有不少人认为是故意挑刺儿然后冲上来骂人。这就是三家公司做事的差异吧。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;腾讯的管理结构并非完全的金字塔式，这也可以解释为什么微信团队能做出这样的产品，将创新能力发挥得淋漓尽致。我一向认为，一家大公司里面要刻意孵化创新的产品是很难的，最好的做法是划出一块「飞地」，放那儿别干预太多。当需要支持的时候直接从最高层面给予协助即可，这样才有可能做出一些突破性的事情来。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;注：此处删去 500 余字。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;最后说一个题外话，少为人知的是，企鹅看似温情可爱，实则凶猛无比。当年 Linus 选择企鹅形象作为 Linux 开源操作系统的 Logo 时，开源社区有人不满，Linus 回应到: 「你们真见过企鹅吗？你们被企鹅以 100 英里时速追杀过吗？」&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;哦，Linus 那句话好像是传言 :)&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;如果觉得我写的有问题，或是有错误，欢迎给我留言批驳。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;利益声明：腾讯公司是我所供职公司投资者。本人目前不持有腾讯公司股票。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;题图 Artist: Tommy Ingberg&lt;/p&gt;
</description>
                
                
                
                
                
                    
                        
                            
                                
                                
                                
                                    <category domain="https://example.com/categories/%E4%BA%92%E8%81%94%E7%BD%91/">互联网</category>
                                
                            
                        
                    
                        
                            
                                
                                
                                
                                    <category domain="https://example.com/tags/%E4%BA%92%E8%81%94%E7%BD%91/">互联网</category>
                                
                            
                        
                    
                
            </item>
        
            <item>
                <title>360周鸿祎：互联网成功十大案例</title>
                <link>https://example.com/posts/internet-10-anli/</link>
                <guid isPermaLink="true">https://example.com/posts/internet-10-anli/</guid>
                <pubDate>Thu, 24 Aug 2023 01:35:08 &#43;0800</pubDate>
                
                    <author>reuixiy@gmail.com (grimstroker)</author>
                
                <copyright>[CC BY-NC-SA 4.0](https://creativecommons.org/licenses/by-nc-sa/4.0/deed.zh)</copyright>
                
                    <description>&lt;p&gt;案例内容选自新书《周鸿祎自述：我的互联网方法论》&lt;/p&gt;
&lt;h2 id=&#34;top10-百度早期如何打动用户&#34;&gt;TOP10 百度早期如何打动用户？&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;案例描述：当年百度的市场份额能获得这么多，真的是搜索技术比谷歌做得好？不是，是因为百度有MP3搜索。民工兄弟们交流的时候肯定不会说：我在用一个搜索引擎，使用了高级的搜索技术。他们会说：有一个网站，上面可以免费听歌，可以免费下歌，你也可以试试。正是这样一个简单的点，打动了越来越多的小白用户，才有了今天的百度。&lt;/p&gt;
&lt;h2 id=&#34;top9-qq如何在免费基础上赚钱&#34;&gt;TOP9 QQ如何在免费基础上赚钱？&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;案例描述：互联网的增值服务模式，外国给它起了个名字，叫freemium，其实把free（免除）和premium（费用）两个词结合起来。初看起来，大家可能觉得freemium高深莫测，完全是一副高大上的样子。其实这种模式很简单，我们在日常上网的时候经常见。而且，在中国，这个模式的发明者绝对不是我，这个模式真正的探索者，真正做得最成功的，实际上是腾讯。QQ的广告模式被否认后，变相地逼着腾讯管理层去探索，最后探索出了增值服务这种模式。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;现在的中国人，几乎人人都有一个QQ号，有的人甚至有好多个。大多数人用QQ聊天，是免费的，是不花钱的。即使你在现实生活中是高富帅，你在QQ里面也可以一毛不拔，不被诱惑，不轻易花钱，就穿个小裤衩在上面聊天，也无所谓，那你就是屌丝级别的QQ用户，是腾讯体系里的最低等用户。但现实生活中的很多屌丝，比如十几岁的初中生，他每个月给腾讯交10块钱，成为这个钻、那个钻的用户，那么在腾讯体系里，他就是高级用户，是增值服务的用户。虽然大量免费用户在聊天，但有了这些增值服务用户，腾讯的商业模式就建立起来了。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;有一个笑话，说中国有10亿人，如果每个人给我1块钱，那我就发大财了。问题是，大家凭什么给你1块钱？就算大家下决心每人给你1块钱，你为了拿到这1块钱，估计得付出两块钱的成本，这样算下来还亏了。但是，在互联网上这确实能做到。如果你有一款非常好的产品，通过互联网可以接触到几亿用户，那么，在这几亿用户当中，你推出一项增值服务，即使只有一小部分人愿意下单付钱，那么全加起来也能形成规模经济。QQ有6亿用户，如果腾讯又推出一个黑钻，即使只有0.1%的用户愿意每个月花10元钱购买，那么腾讯每个月也能有6 000万的收入。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;腾讯QQ的增值服务有很多种，比如蓝钻、绿钻、QQ秀，还有游戏。对QQ用户来说，游戏也是一种基础服务，可以免费玩，但是你要想玩得很爽，很痛快，玩得超越别人，那你就要在里面买QQ的道具。&lt;/p&gt;
&lt;h2 id=&#34;top8-小米如何颠覆传统手机厂商&#34;&gt;TOP8 小米如何颠覆传统手机厂商？&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;案例描述：雷军的小米手机为什么对传统的手机厂商形成这么大的冲击？我是很早就认识到小米手机的毁灭性的人。小米的模式其实特别简单，就是我经常讲的互联网硬件免费的概念。也就是说，它的手机会卖得很便宜，性价比会很高，因为它不再把卖硬件看成一个孤立的生意。大家用手机看大片、玩儿游戏，看大片会产生广告收入，玩儿游戏可能会付费。所以，小米手机一出来，我就认为会对中华酷联靠卖硬件赚利润的模式产生很大的冲击。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;当时我给这些手机厂商讲了互联网的很多道理，现在来看其实就是什么是互联网思维。但很可惜，没有人能理解，觉得这是危言耸听。所有的人都看不起小米，都觉得老周在开玩笑。但互联网的发展速度比他们想象的要快得多。今天，几乎所有的手机厂商都建立了独立的互联网手机品牌，也试图模仿小米玩儿饥饿营销、粉丝文化。但我可以说，这些都是皮毛，是表象。&lt;/p&gt;
&lt;h2 id=&#34;top7-微信如何打败传统运营商&#34;&gt;TOP7 微信如何打败传统运营商？&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;案例描述：微信虽然免费，而且腾讯也要往里投很多钱，但这对腾讯来说是小意思，因为微信为腾讯凝聚了几亿用户。有这样一个庞大的用户群，微信将来在上面嫁接O2O（online to of.ine，在线离线商务模式）可以赚钱，嫁接电商可以赚钱，网上发一款游戏还导致全民都打飞机，也可以赚钱。所以，腾讯将来通过微信用户群，一年何止赚几百个亿，这比靠通信收费赚钱要容易得多。但最要命的是什么？很多运营商当初不承认微信有多大威胁，认为：你们是互联网公司，没有我们运营商搭路哪有你们跑的车？&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;此话不假，但运营商没有发现，用户不再用你的短信了，不再用你的彩信了，不再用你的语音了，他们使用的都是微信的服务，他们从运营商的用户，转变成了微信的用户。用户才不关心路是谁修的。你作为修路的固然还会存在，但你没有了用户，或者用户无法感知到你的存在，那你的商业价值已经非常有限了。还有的运营商振振有词地对我说：我的短信收入没受影响。我心想：大哥你得看趋势啊。这就跟卖手机的一样，网上的销售量可能还比不上实体店，但它是爆发式增长啊。有一个省的运营商还跟微信合作了一把，因为腾讯劝说他们出一个微信流量包月套餐，虽然微信可能减少了运营商的短信收入，但微信用户还要耗流量，所以运营商可以在流量上赚很多钱。&lt;/p&gt;
&lt;h2 id=&#34;top6-360安全卫士为何会成功&#34;&gt;TOP6 360安全卫士为何会成功？&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;2006年，360开始做360安全卫士的时候，没有商业动机，没有想到怎样挣钱，更没有想到未来要做免费杀毒，也没有想到要做浏览器，做搜索。做360的目的很单纯，就是要直接把那些流氓软件都干掉，不管它的干爹是谁，七大姑八大姨来说情也不行。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;那个年代，除了网易，几乎所有的互联网公司都做插件，不经用户同意，强制性地向电脑里面安装，然后劫持流量，乱弹广告。老百姓把这种插件叫流氓软件。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;那个时候，流氓软件肆虐，用户叫苦不迭。如何解决流氓软件问题，对此基本上分为几派。一派是法律派，认为流氓软件的问题必须通过法律来解决。但是，互联网发展的速度飞快，而且在互联网上取证非常困难，先不说能不能立案，即使能立案，官司完整地打下来，也需要好几年。一派是政府派，认为要通过政府部门来解决问题。潜台词是老百姓永远是草民，碰见问题需要政府给自己当家做主。但是，有那么多矿难问题、食品安全问题政府都没时间解决，流氓软件又不死人，政府哪有功夫解决？后来，有关部门组织了大的互联网公司一起参与制定流氓软件的标准。我一看，这些公司全是做流氓软件的。最后，这个会议给我印象最深的一句话，就是大家要求在查杀流氓软件的时候，一定要慎重。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;360主张第三条道路，以暴制暴派，就是把武器发给用户，让用户来解决问题。用户被流氓软件欺负，就是因为不懂技术。360给用户一个免费的工具，能把流氓软件都干掉。这样的话，电脑就太平了。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;早期的360安全卫士技术含量并不高。查杀流氓软件，像金山、瑞星这些公司绝对是有技术能力做的。但他们都不愿意干这事，也不敢做这件事。他们不愿意做，是因为不挣钱，他们卖杀毒软件，卖一套就好几百。做一个免费的东西，虽然用户欢迎，但不挣钱的话，有什么用？他们不敢做，是因为不愿意得罪人。大家抬头不见低头见的，都在行业里混，你把这些中国知名互联网公司的流氓软件杀了，得不偿失，压力是很大的。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;难道周鸿祎压力不大吗？当然大，但没办法。查杀流氓软件，我是为了摘掉给我扣上的大帽子，是出于利己的动机，因此内心特别强大。如果是为了一个高尚的目标，我可能坚持不下去了。所以，我们做出360安全卫士，相当于为用户提供了一个免费的武器，专门查杀各种流氓软件。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;从现在的角度来看，360的无意中成功，是因为当时中国互联网的网民在饱受流氓软件的危害，又没有人愿意出来解决这个问题。所以，我们出来解决这个问题，实际上就迎合了广大用户的需求。这给我们以后的启示是，360不仅要免费，而且必须以用户需求为核心。&lt;/p&gt;
&lt;h2 id=&#34;top5-淘宝怎样颠覆ebay&#34;&gt;TOP5 淘宝怎样颠覆ebay？&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;案例描述：马云最早搞电子商务，宣布淘宝免费开店，而他的竞争对手eBay是要收开店费的。既然淘宝免费开店，在eBay上的卖家都觉得不开白不开，不管淘宝有没有流量，也愿意把店在淘宝上复制一家。最后，淘宝通过免费汇聚了大量的卖家，有了卖家就有了买家。最初宣布免费的时候，我想马云未必想清楚了怎么靠免费来赚钱。本来他想收费，但腾讯的拍拍网虎视眈眈地准备抢淘宝的卖家，所以他三年免费之后，不得不说继续免费，永远免费。最后，当中国几乎所有的商家都到淘宝上开店的时候，会出现什么现象？你搜一种卫生纸，都会出来1万个结果。你免费开店没问题，但你如果在搜索结果里要排在前面，那就要交增值服务费。淘宝今天也成为中国最挣钱的互联网公司之一，实际上通过免费的模式创造了一种新的收入模式。如果淘宝不免费，我相信它既无法战胜eBay，也发展不出这样的收入模式。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;因为eBay是收交易费的，因此特别担心买家和卖家共谋，严格规定卖家不许留自己的手机，不许留信箱地址。而中国人的购物习惯是不直接交流就没有安全感，但直接交流的话淘宝收不到交易费，于是淘宝就把交易费也免了，买家卖家联系越多越好，还做了一个淘宝旺旺的聊天工具来撮合交易。这样，淘宝又有了一个即时通信工具。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;既然全都免费了，那就好事做到底。淘宝提供了一个方便交易的支付手段，为了解决信用的问题，支付宝又创造性提出，比如可以买家拿到货再通知付款，所以回过头支付宝又促进了淘宝的交易。以马后炮的角度来看，淘宝又高瞻远瞩，成功布局了互联网金融。&lt;/p&gt;
&lt;h2 id=&#34;top4个人电脑如何颠覆ibm&#34;&gt;TOP4个人电脑如何颠覆IBM&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;案例描述：个人电脑一出世，浑身都是缺点，长得也不好看，甚至看不出来能解决什么问题，看不出来有什么商业价值。个人电脑在1975年刚出来的时候，就是一个玩具，计算能力非常差，连外壳都没有，也没有今天的显示屏，跟当时的大型主机根本不能比。当时几家做大型主机的公司都得出结论：个人电脑这玩意儿不可能成气候。所以，当工程师向DEC公司的创始人肯–奥尔森展示个人电脑的初期设计时，奥尔森问道：“人们为什么需要拥有自己的电脑呢？”等到他同意开发个人电脑的时候，他和另一位工程师曾拆开个人电脑一窥究竟，结果他对其内部结构冷嘲热讽。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;但是，个人电脑为什么成气候了？从用户体验角度出发，在个人电脑出来之前，每个人去上机，都必须穿上白大褂，换上拖鞋，到一个守卫森严的机房里面。但个人电脑第一次给了所有的用户一个冲击：只要花1 000美元，就可以在家里有一台自己的电脑，想怎么折腾就怎么折腾。它在人性上打动了消费者，它不需要做十大功能，不需要每个功能都吸引消费者。只要一个功能打动人心，就会有消费者用你的产品，你就赢得了市场，就会有不断改善产品的机会。个人电脑经过几十年不断改进，今天已经成功地颠覆了传统的大型主机。今天个人电脑的计算能力和应用丰富度，已经远远超过30年前的大型主机，这就是我说的一个屌丝实现了对高富帅的逆袭。&lt;/p&gt;
&lt;h2 id=&#34;top3亚马逊通过好的客户体验取得成功&#34;&gt;TOP3亚马逊通过好的客户体验取得成功&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;案例描述：从1994年在网上卖书开始，亚马逊率先利用互联网的技术优势，进行各种创新，创造了很好的客户体验。例如鼓励读者写书评，利用读者购买的图书来推荐其他相关产品，等等。这些是传统书店没办法做到的。这些创新被迅速模仿后，亚马逊在物流体系上投入巨资，提高库存周转，加快货物递送速度；顾客不仅能更快地拿到货，还能在线查询订单处理情况。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;最新的案例应该算是下面这个。《华尔街日报》刚刊出一篇文章《亚马逊最厉害的武器——贝佐斯的偏执》，这篇文章的作者提到，他在亚马逊网站购买了一条价格13美元的运动裤，到货后因为发现裤子太大想退掉。结果他收到亚马逊的一条重要的消息：他作为一个重要顾客，无须退回这条运动裤就可以拿到退款。换句话说，在评估顾客的重要程度，以及评估退货产生的费用可能会超过这条运动裤的价值后，亚马逊决定让这名顾客白拿一条运动裤。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;贝佐斯一直强调的“客户体验”，在亚马逊到底有多重要？&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;《彭博商业周刊》记者布拉德•斯通所著《一网打尽》提到这样一个细节：贝佐斯有一个公开的电子邮件，他会阅读大量的顾客投诉，在邮件中加上一个“？”，然后，把电子邮件转发给相关的亚马逊员工，虽然电子邮件营销为亚马逊挣了很多钱，但是因为顾客强烈投诉，一些生殖健康类产品最终在贝佐斯的要求下停止了邮件营销。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;为什么亚马逊会把客户体验放到这么重要的位置？&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;我的理解是，零售业作为服务行业，是体验式经济的前沿阵地。传统的经济模式是，制造电视的企业把电视卖给顾客，就完成了销售任务。电视是耐用消费品，企业巴不得顾客从此再也不来麻烦自己，这样它可以用广告和其他手段吸引新顾客。但是，零售业本来利润率就低，它必须依靠顾客持续购买才能产生规模收入。这就意味着像沃尔玛、亚马逊这样的零售企业必须得产生好的客户体验，顾客在购物过程中感觉舒服，才能以后再来购物。这如同我一直强调的那样，任何企业都应该像零售企业一样。用户使用产品的过程，是企业与用户对话的过程。用户买到产品，并不意味着销售任务结束，而是体验之旅才刚刚开始。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;先创造用户价值，然后再产生商业价值，这是我一直强调的。从亚马逊的股价来看，在2009年之前，它一直低于50美元。从1994年创立开始，投资者就对这家公司争论不休，因为它总是不按照华尔街的章法来做事，华尔街也不知道它到底会长成什么样。在长达十多年的时间里，贝佐斯不讲如何为股东创造最大的价值，反而大讲如何创造最佳的用户体验。他四处出击花巨资购建了大量用不完的基础设施。这让亚马逊的投资回报率一直无法提高，然而它的客户群体却一直保持增长，且忠诚度高，帮助亚马逊一路打败了众多竞争对手。这让华尔街又爱又恨。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;我认为，能让华尔街又爱又恨的企业，才有可能发展成为一个伟大的企业。判断一个公司是否伟大，不是在于它创造了多少市值，产生了多少千万富翁、亿万富翁，而是给顾客创造了多大的价值。在国内，有些企业是靠给用户制造问题，而不是通过解决问题来赚钱。比如在一些城市，你一坐上出租车，后排座位上挂着的液晶屏就开始播放刺眼、刺耳的广告，而且还关不掉。8年前，绝大多数SP通过给客户设计陷阱乱扣费来赚钱，有的竟然还上市了。但事实证明，不为用户创造价值的企业，即使能获得商业价值，那也是短暂的。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;亚马逊在对于客户体验的创新方面，一直被模仿，但从未被超越。&lt;/p&gt;
&lt;h2 id=&#34;top2-360如何通过免费打败传统杀毒厂商&#34;&gt;TOP2 360如何通过免费打败传统杀毒厂商&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;案例描述：360一不小心进入了安全行业，从现在来看，正好赶上了中国互联网的大爆发。上网的人增长很快，各种软件、商业模式发展很快，当然网上的小偷也突然暴增。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;在360出来之前，2005年中国网民是1亿，互联网普及率才8%，到了2013年，中国网民超过了6亿，手机网民比电脑网民还要多。所以，在360做安全之前，杀毒还是按照传统的商业模式，是卖软件的，没有人认为是普遍服务，没有人认为杀毒应该是免费的。但是，我当时有一个直觉，随着互联网的发展，互联网的安全会变成每个人都要面临的问题。那个时候，不仅流氓软件泛滥，而且出现了各种木马，QQ号、游戏装备会被盗，大家到网上下载软件都会下载下一堆广告插件。我相信，法律是解决不了这些问题的，就像法律解决不了流氓软件泛滥的问题。杀毒只是互联网安全的一小部分。而且，我认为，包括杀毒在内，互联网安全一定会成为一种基础服务，如果安全变成每个人都用的基础服务，它就一定是免费的。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;360对免费的认识很朴素，只要是人人都需要的，就应该是免费的。所以，我们在用免费结束了流氓软件泛滥，把木马黑客赶到地下后，就想到这样一个问题：杀毒软件是人人都需要的，那么杀毒软件也应该免费。我们中国人不喜欢买软件，连微软的视窗操作系统都不爱买，更别说杀毒软件了。那个时候，每年花两百块钱买正版杀毒软件的人非常少，2008年大约有两亿上网用户，买正版杀毒软件和装盗版杀毒软件的用户总计不到1 000万，绝大多数人的电脑都在裸奔。我们要做360免费杀毒，就彻底免费，就终身免费。事实证明，用户需求太强烈了，三个月的时间，360免费杀毒的用户就过亿了。我们连自己都没有意识到，我们无意中做对了一件事，这就是用免费的商业模式颠覆了瑞星、金山付费的商业模式。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;但360做免费杀毒，鼓吹免费安全，也付出了很大的代价。首先是我们内部的。在做免费杀毒之前，360在网上给其他品牌的杀毒软件做代理销售，每年也有将近两亿的收入。一旦做免费杀毒，就意味着360跟所有的杀毒公司成了敌人，这每年两亿的收入也就泡汤了。当时我们的投资人很生气，在董事会上跟我吵架，激烈地反对我做免费杀毒，认为这是自绝后路。有的投资人对我说：老周，你能不能先把公司搞上市再推免费杀毒？公司上市了，我们这些投资人安全地把资金撤出来了，你爱怎么折腾就怎么折腾。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;那一年有部电影特别火，叫作《建国大业》，我就带投资人去看这部电影。我军撤出延安的时候，很多人都不理解，说革命根据地不能说丢就丢啊。毛泽东跟大家说了十六个字：地在人失，人地皆失；地失人在，人地皆得。按照互联网的思维来说，地就是业务，是收入，人就是用户。用户是互联网所有业务收入的基础。你可以暂时放弃收入，只要用户还在，就可以把收入再挣回来。但如果为了收入和业务，你损害了用户的价值，用户跑掉了，你有再多的收入都会崩溃。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;除了内部反对意见，外部也有很大的压力。我们宣布推出免费杀毒，网上出现了大量的攻击文章。有的说免费没好货，360免费杀毒不专业，杀不了病毒，是花架子。有的说360推免费杀毒，背后有不可告人的目的。360肯定是暗地里偷用户的资料来卖，否则没有收入，怎么能养活这么多人？甚至有一家杀毒公司设立专题，在它好几千万的杀毒软件上写着“360安全卫士有后门，偷窃用户隐私信息”的大字报。后来，我们把这家公司告上了法庭，这家公司最后输官司赔款道歉。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;但我相信，当时他们是真的认为360在偷用户资料，因为他们对免费是真的不理解：天底下哪有这样的傻瓜，上亿的收入不要，说免费就免费了？所以，这些杀毒软件公司在网上雇大量的写手骂我，他们一致相信免费杀毒这事干不成。他们卖了20多年杀毒软件，周鸿祎怎么可能免费干得下去？那还不把周鸿祎赔死了！&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;今天，国内所有杀毒厂商都把360当成了学习榜样，360怎么做他们就怎么做。但是，他们忘了《笑傲江湖》中“葵花宝典”里的两句话。第一句话是：欲想成功，必先自宫。要把免费的模式做成，你必须得忍痛放弃收入。他们舍不得，我们舍得，结果我们做成了。360成了中国第一大互联网安全品牌，拥有了好几亿用户。他们亦步亦趋地学，翻到“葵花宝典”第二页：即使自宫，也未必成功。意思是，你即使放弃收入免费了，也未必能成功地找到新商业模式。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;这也给所有要转型互联网的人上了一课，这就是：面对互联网的免费大潮，你如果主动拥抱变化，主动自宫，虽然未必成功，但最起码刀还在你手里；如果你不拥抱变化，抱缺守残，那结果只有一个——被别人拿刀革自己的命，最后肯定不成功。&lt;/p&gt;
&lt;h2 id=&#34;top1乔布斯如何通过ipod开启二次创业的成功&#34;&gt;TOP1乔布斯如何通过ipod开启二次创业的成功&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;乔布斯二次创业，是从一个普遍需求开始的，这是他成就一项伟大事业的基础。有人说，乔布斯善于创造需求，我觉得这是扯淡。没有人能够创造需求，对音乐的需求是人类与生俱来的，乔布斯所做的，只不过是通过iPod把听音乐的体验做到了极致，满足了人们的需求。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;iPod之所以能够流行，首先在于它一流的设计，跟其他MP3相比，iPod鹤立鸡群。再一个微创新，是里面的东芝小硬盘，号称可以存储1万首歌，一辈子都听不完。从iPod开始，每一个微小的创新持续改变，都成就了一款伟大的产品。在iPod中加入一个小屏幕，就有了iPod Touch的雏形；有了iPod Touch，任何人都会想到，如果加上一个通话模块打电话会怎么样呢？于是，就有了iPhone；有了iPhone，把它的屏幕一下子拉大，不就变成了iPad了吗？&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;然而，一切看似眼花缭乱、万象丛生的东西，无一不是从那个“一”开始，那个“一”就是iPod。要知道，当苹果推出iPhone的时候，iPod在全球的销量已经超过了1亿部。这1亿多部iPod不仅为苹果创造了口碑，创造了品牌，而且也为苹果捕捉了不少消费者的体验。没有这个台阶，如果乔布斯一下子上来就做iPhone，也不见得会成功。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;后来，乔布斯和苹果成了不少人崇拜的对象，大家开始学乔布斯做手机、做应用商店、做各种平板电脑。齐白石说过一句话：“学我者生，似我者死。”意思是，抄袭商业模式表面上来看最省劲，但简单抄袭肯定死，真正学到精髓的才可能生存。所以，如果要学习乔布斯，就要学习他的精髓，那一定得从iPod学起。这就像一个人吃了七个馒头吃饱了，你就觉得第七个馒头很神奇，看是用什么特殊面粉做的。这样学习乔布斯，肯定是舍本逐末。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;《周鸿祎自述：我的互联网方法论》所有版税收入将定向捐赠给中国远征军老兵，如有兴趣购买，请点击阅读原文&lt;/p&gt;
</description>
                
                
                
                
                
                    
                        
                            
                                
                                
                                
                                    <category domain="https://example.com/categories/%E4%BA%92%E8%81%94%E7%BD%91/">互联网</category>
                                
                            
                        
                    
                        
                            
                                
                                
                                
                                    <category domain="https://example.com/tags/%E4%BA%92%E8%81%94%E7%BD%91/">互联网</category>
                                
                            
                        
                    
                
            </item>
        
            <item>
                <title>你不需要那些知识</title>
                <link>https://example.com/posts/ni-buxuyao-zhishi/</link>
                <guid isPermaLink="true">https://example.com/posts/ni-buxuyao-zhishi/</guid>
                <pubDate>Thu, 24 Aug 2023 01:30:59 &#43;0800</pubDate>
                
                    <author>reuixiy@gmail.com (grimstroker)</author>
                
                <copyright>[CC BY-NC-SA 4.0](https://creativecommons.org/licenses/by-nc-sa/4.0/deed.zh)</copyright>
                
                    <description>&lt;p&gt;在这个知识大爆炸的时代，你真的明确知道自己掌握了哪些知识、读过哪些知识、存储了哪些知识吗？&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;以前我们形容一个人知识拥有量高，通常会用“学富五车”、“上知天文下知地理”之类的词，但是现在这样的词出现在公众视野的频率大大下降，有些则索性不再使用。归其根本，不是因为日常用语的变化淘汰了此类形容词，而是因为这些词背后代表的品质在逐渐失去价值。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;我们此般年龄的青年人在儿童时代几乎人手一套《十万个为什么》或《少年儿童百科全书》，有些父辈祖辈的书架上还会陈列有《辞源》、《辞海》等大部头。种类繁多体型巨大的综合类百科全书是与浩瀚的天文地理历史人文知识划等号的，这些书也的确成为我们儿时的启蒙老师。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;知乎上流行着一句话把多数人的求知状态描述得十分准确：把信息当作知识，把收藏当作学习，把阅读当作思考，把储存当作掌握。仔细想来，每个人或多或少都有点这种症状，单是看电脑硬盘U盘网盘中存储的各式电子书、电影、资料就可以诊断出中毒深浅。那些东西怕是永远也不会看，看了也永远看不完。但我们为什么热爱储存？大体因为我们相信那些东西是有用的，或是总有一天能派上用场。所以我们效仿将要冬眠的松鼠，囤积了大量坚果，以备将来需要时可以吃掉它们。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;而现在我们用不着储存，甚至不用把那些知识全部装进脑袋。你不需要费心记忆，不需要背诵整套大英百科，不需要学习古人皓首穷经成为上知天文下知地理的百晓生。因为有谷歌百度等搜索引擎的存在，这种百科知识已变得唾手可得。我们可以轻易回答出好奇孩子的“为什么”，也能够随时学习自己想要了解的问题。科技的发展给社会带来这种便利，我们能把节省下的心理能量用来练习掌握更高层级的能力，比如信息择取能力和知识运用能力。学富五车这种品质的获得在现代已经成为成本最大的一项投资。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;但这并不是说自然知识变得不再重要，能够轻易获取的是知识的内容而不是知识的内涵。你仍需要知道它们的存在，需要对这个世界保持敬畏之心。对待知识的态度影响着我们对广袤万物的看法，以及能否找准自身在其中的位置。苏格拉底有句名言：知道的越多，才知知道的越少，我知我无知。他是拥有大智慧的人，道理一句便说破：不知自己的匮乏才是真正的无知。一个人的狂妄自大往往源自无知，保持无知是他走向毁灭的最彻底方式。可怕的是拥有知识却仍然无知的人。这样看来，满腹经纶是个不折不扣的贬义词，不说它听起来迂腐无比，只此一个“满”字，就预示着停步僵化的未来。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;正确的自我认知比丰富的学识更令人受益。这其实是件相辅相成的事情，我们是怎样的，我们所处的世界是怎样的，我们要以何种姿态来面对世界，这些问题的回答都有赖于被知识径流冲刷过的头脑。知识的内容一旦确立便固定不变，如歌德所说“我能有的知识，人人都能有；而我的心却唯我独有”。“心”不像知识内容那般俯拾皆是，人类也正是带着这颗心在不断求索自身价值和存在的意义。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;获得知识永远都不是最终目的，我们需要的是借由知识培养起来的科学思维习惯，然后带着一颗谦卑的探寻之心，去追问那永恒的真理。&lt;/p&gt;
</description>
                
                
                
                
                
                    
                        
                            
                                
                                
                                
                                    <category domain="https://example.com/categories/%E4%BA%92%E8%81%94%E7%BD%91/">互联网</category>
                                
                            
                        
                    
                        
                            
                                
                                
                                
                                    <category domain="https://example.com/tags/%E4%BA%92%E8%81%94%E7%BD%91/">互联网</category>
                                
                            
                        
                    
                
            </item>
        
            <item>
                <title>商业分析能力是怎样炼成的？</title>
                <link>https://example.com/posts/caoz-shangyefenxi-zhihu/</link>
                <guid isPermaLink="true">https://example.com/posts/caoz-shangyefenxi-zhihu/</guid>
                <pubDate>Thu, 03 Aug 2023 08:55:56 &#43;0800</pubDate>
                
                    <author>reuixiy@gmail.com (grimstroker)</author>
                
                <copyright>[CC BY-NC-SA 4.0](https://creativecommons.org/licenses/by-nc-sa/4.0/deed.zh)</copyright>
                
                    <description>&lt;p&gt;我坚信，这世界上的所有人，没错真的是所有人，一定都曾经在人生的某个瞬间，也许是在月底领到微薄的薪水的那一刻，也许在数着马云身价后面的那一串0的时候，也许只是在看王思聪的微博下面的女神们跪舔的深夜时分，都曾经很严肃地想过同一个问题。为什么有的人那么有钱？！&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;于是，这成了一个全民创业的时代，可无论你是想成为下一个马云还是只想开一家咖啡店，提前告诉你答案，两年之内倒闭是绝大多数人的必然命运。我们的日常生活被一个又一个商业神话所包围，只不过因为那些黯然离场的失败者不曾有人知道。商业世界就像一朵盛开的罂粟花，充满了未知性和诱惑力，而人类有限的认知能力，是无法精确地预知将发生，也无法准确理解正在发生的事情的。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;但这并不妨碍我们都自以为很懂“做生意”，在评价他人的工作成果时，人人都是专家。雕爷牛腩生意火爆？营销做的好而已。张嘉佳的《从你的全世界路过》销售几百万？文艺青年的钱最好骗。徹思叔叔纷纷倒闭？产品太单一。恒大冰泉亏损20多亿？价格太高。这些看法并非全部错误，但几乎全无价值。因为任何商业活动最终的成败，都是由一系列完整的环节相互作用所决定的，把边框上的不锈钢称为“奥氏体304”就能把手机卖到千万台么，徹思叔叔把产品线扩充到好利来一样长就能挽救失败的命运么，答案显然没这么简单。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;那么，这世界上千千万万大大小小的生意背后成功或失败的秘密究竟是什么呢？这篇文章的意义，就是想和那些真正渴望赚钱的小伙伴们一起，深刻而严肃地探讨这个问题。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;准确地来说，成功的商业决策者和普通消费者之间的区别，就在于前者对于同样的现象，更能从本质上细致而深刻地理解成因，并知道如何采取相对应的措施去改变现象（即使这种判断不是100%精确的）。事实上，和工程技术，医学，计算机一样，商业是一门严肃和精深的学问，只因其门槛比较低而且包含了相当的不确定性，所以你的亲戚朋友在你上学选择专业的时候认为它“比较虚”，身边的老一辈“土豪”企业家未必看过什么商业书籍一样把生意做的很大，很多人难免犬儒主义地认定经商成功的关键是运气和机遇而非技术和积累。然而，随着中国社会传统的渠道经济逐渐转向充分竞争的市场经济，越来越多的人意识到，没有公司天生基业长青，也没有人天生具备“商业头脑”，唯有在不断的学习和实践中不断提升自身的商业能力，才有可能在残酷的商业世界的“存活者偏差”现象中成为“幸运”的存活者。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;补充阅读：《雕爷启示录》 雕爷启示录_风尘棋客&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;2012年2月我还在美国上学，那一年的雕爷还只是一个鲜为人知的土豪淘宝店主和天涯派代上的人气作者，所发帖子的点击率还没我人人网上的日志多。但是，他字里行间的嬉笑怒骂出神入化的商业思维已然令我叹为观止，长跪不起。过去的三年，随着雕爷牛腩和河狸家红透京城的半边天，世人惊呼一代商业奇才横空出世的时候，我却只是隐隐觉得这一切不过水到渠成。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;书归正传，为了系统性地理解身边的商业现象，而不只是像普通消费者一样地感性认知，结合这些年学习到的经典商业理论和在实践中遇到的问题，我总结了一个简洁而实用的六步商业模型，包含TTPPRC相互呼应的六个环节，帮助自己快速解读那些成功和失败的商业项目的细节。当然最重要的还是，分析出自己的生意究竟在哪个环节存在缺陷，如何调整并改进，最终战胜竞争对手，赚钱。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;下面，我就把这个称之为TTPPRC（词汇量有限把同义词词典都翻烂了也没找到首字母更合适的单词组成一个类似于4P或者SWOT之类的朗朗上口的缩写词）的六步商业模型系统分享给你。全文长得丧心病狂令人发指，大约16,000字，认真读完需要至少大约1个小时，所以文艺青年读到这里就可以直接关掉或者分享啦。毕竟，我一个下午就能写出来《我们这一代人的困惑》，为了这篇文章，却准备好几年。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;不敢说才疏学浅，但必有不足之处，只欢迎有一定深度思考能力的朋友交流指正。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;转载请注明：
微博：风尘棋客Edison
知乎：风尘棋客Edison
微信公众号：edisonlab&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;从迷男方法到到TTPPRC&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;商学院一般把商业课程分为会计和金融，战略和市场，营运和管理几个大类，它们组成了商业活动的要素，可以说一家成功的企业，必然在每个方面做的都很优秀。然而作为局外人，想用这种分类方式去理解一个企业在市场上的直接表现，可以说是困难重重。比如说同一家麦当劳在不同的年份，上述因素基本相同但营业额相差悬殊，问题可能是出现在哪呢？你的第一反应可能是餐饮业的竞争环境出现了变化，但竞争环境变化最终影响到的是哪个环节，降低了销售呢？简单地把原因归为战略和市场的问题，很难得到任何具体的解决方案，任何一家企业任何销售的变化都可以归为战略和市场的问题。
​
我们试图从不同的维度去理解商业活动。无论是每一个商业计划书前面都必须装模作样的SWOT分析，还是MBA必读的波特五力，都有自己的一套严密的逻辑最终成为一代经典。遗憾的是，当我离开了学校不用再写论文做PPT之后，我发现当自己只是想知道，为什么郭敬明的电影可以比冯小刚的票房高几倍，为什么海底捞人声鼎沸而味道比它更正宗的川式火锅店门可罗雀时，这些教科书上的经典理论并不比“郭敬明会营销”“海底捞服务好”更能给我思考上的帮助。它们就像告诫单纯的小男生想交到一个漂亮的女朋友，你应该真诚善良努力工作温柔体贴一样，离结果太远，可操作性太差。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;​直到后来，我遇到了一本直接奠定了我的商业思维方式，但却不太适合放在书架上逢人推荐的一代商业理论经，它的名字叫做《迷男方法》...... 这是本一个屌丝写给很多屌丝教他们泡妞的书，它不再告诉你需要善良真诚温柔体贴，而是从男女相识后，是如何一步步发展，到最后关系的确立，来系统性解释女性择偶决策过程的。这个加拿大屌丝从决策者的决策过程来分析问题的全新维度令我豁然开朗，我忽然意识到，一切商业活动的本质都是对于目标客户消费决策的理解和引导，而所有的消费活动都遵循一个相似的过程。商业活动的一切组成部分，管理也好，营销也罢，都是为了这个过程中的环节所服务的。找到了这些环节，也就找到了影响最终销售的直接因素。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;我因为这个重大发现导致阅读迷男方法时心情激动地无法平复，以至于当年看中的姑娘们都成了人妻也没能背下来M3是什么（难道不是宝马的性能车嘛），但最终却有了这个简单高效的六步商业模型，简称TTPPRC，它们分别是：趋势（Trend），流量（Traffic），包装（Package），产品（Product），重复性消费（Revisit），相应成本（Cost）。
​
这个分类方式从逻辑的角度上来看谈不上精密，因为六个环节之间并非严格相互独立，前五个元素都要考虑相应的成本（Cost），产品（Product）强大会导入更多的流量（Traffic）比如口口相传的高考补习班，有时流量（Traffic）大到一定程度本身就成为了包装（Package）比如网店热门产品的浏览次数等等，但它的分析效率之高，适用范围之广，可操作性之强，比我之前钻研过的所有商业模型都好用。不是所有的商业理论都是用来发Phd论文的，TTPPRC，是真的用来指导商业行为的。
​
And now I am going to show you how.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;趋势（Trend）&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;咱们就先不谈小米和“站在风口上，猪也能飞起来”的关系了，顺势而为是从事一切商业活动的首要因素。在趋势（Trend）的面前，个人能力终归都是渺小的。即便史玉柱这般商界传奇重新出山，非要在2015年开一家卖CD和卡带的音像店，成功的概率也是微乎其微的。任何行业的领导者，在时代的滚滚车轮面前逆势而为都是螳臂当车，哪怕是乔布斯的iPod Classic，如今也未必是一家二流手机厂商的对手。
​
对于大部分商人而言，扭转趋势（Trend）和预测趋势都是天方夜谭，也不是必须的。马云不是第一个做电子商务的，海底捞也不是第一家卖火锅的。毕竟一般商业项目生命周期的长度比起金融市场上的波动而言，要长的多得多，第一个吃螃蟹的人，除了少数极具长远眼光的天才和运气爆棚的家伙之外，风险回报比并不高。
​
比如时下极其火爆的可穿戴设备，没有几人真正看得懂它未来会走向何方，财大气粗如Google当年推出的惊世骇俗的谷歌眼镜，最终也只落了个不了了之的下场。如果不是财大气粗或者有一定的技术壁垒，现在进入这个行业的风险系数极高。即使有一天可穿戴设备的市场真的成熟了，我们身边的人身上都开始绑着各式各样的电子产品了，不具备专利技术的先入为主，也根本经不起苹果和小米的屠虐。作为普通创业者，当你的洞察力没高到惊人的程度之前，如果发现了一个很明显的市场空白，那这个市场最大的可能就是——根本不存在。
​
事实上，对于趋势（Trend），别说预测和扭转了，理解它已然极其困难。才火爆了几年的平板电脑市场如今已经成了夕阳行业，年轻人开始逛购物中心而不是百货商场，一碗牛肉面的价格近10年翻了几倍而在网吧上网却还是3块钱一小时。与其费尽心思解读为什么会有这样的趋势，不如时刻留心趋势的变化，紧随时代的潮流的。
​
简单总结，在TTPPRC模型的这六步中，趋势（Trend）是第一环也可以说是大前提，但并不是容易获得竞争优势的环节。绝大多数商业项目在这一环的关键原则，是不犯大错误，想出彩实在太难了。习大大严打公款吃喝了，开饭店就进商场做轻餐饮而非三层的海鲜大酒楼，北京的京东苏宁都当日送达了，就别在中关村租摊位卖手机。人人网大V都不更新了，就好好研究一下微博和公众号吧。
​
当然，总会有一批人，像俞敏洪老师那般神出鬼没地在自费留学热潮的初期创立了新东方，或是像陈欧老师一样精密准确地在国内电商垂直化爆发的前夜推出了聚美优品，别纠结他们究竟是预测到了趋势还是运气好。毕竟趋势（Trend）只是整个商业活动成败中的一个环节，HTC做出Hero的时候三星和华为还在玩泥巴呢，可以说整个智能手机届除了iPhone之外没有哪家比HTC对趋势的把握更好了（魅族M8可能表示有不同看法），如今却只剩下吐槽时候会被人想起的M9的双下巴。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;流量（Traffic）&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;无论你想卖什么东西，先得让人知道你在卖呀。看似平淡的一句话，成就了上千亿的Google，几百亿的百度，而且他们对于普通用户竟然都是免费的。淘宝上开店不要钱，你倒是不买直通车啊（那位喜欢说上帝保佑大家晚安的淘宝店主表示呵呵）。随着互联网时代的到来，人们愈发地意识到，流量本身就是一门巨大的生意。世界上有太多企业都在卖东西，而其中的绝大多数，我们压根永远都不会知道。于是为了让我们知道他们提供这么一个消费选择，他们花了很多钱。
​
在TTPPRC中，我把流量（Traffic）简单定义为，让目标客户了解到他们有这么一个消费选择。而其中最重要的四个字就是，目标客户。YY平台上的在线语音视频的惊人流量拓展到在线教育上一塌糊涂，显然玩网络游戏和看美女跳艳舞的YY用户，不会摇身一变成坐在电脑前花钱上课的上进青年；人流最大的商场适合优衣库但不适合香奈儿；你永远都不会在电视上看到劳斯莱斯的广告；《我们这一代人的困惑》点击量累计上千万大连的乔东家脆皮火烧也不会多卖出几个...
​
上述的例子看起来很简单，应用的起来却没那么容易，实际上的流量（Traffic）是否有效，还要具体问题具体分析。比如我自己的一家蛋糕店处在大连一个二线商场二楼的核心位置，每天路过的人群川流不息。虽然该商场的定位不高，可我的蛋糕的价位也算便宜，开店之初我对这个位置寄予厚望，直到后来发现汹涌的人群匆匆而过头都不抬才意识到，并非他们永远都不是我的目标客户，但至少在经过这个位置上的时候不是。原来该商场楼上有七八家自助餐厅，家家生意火爆，而我的店铺位置是去往这些餐厅的必经之路。相当大一部分人在我的蛋糕店门口路过，是饿了三天后去血洗自助餐的路上或者刚从那里扶墙出来，与其卖蛋糕不如卖健胃消食片。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;为了更完整地理解流量（Traffic）的概念，下面谈几个发散但具体的例子。
​
流量（Traffic）不是万能的，它和六步模型中的下一步包装（Package）紧密相连，再优质的流量，如果你的商业项目包装不好也是白费，比如腾讯因为入股大众点评，在微信上给点评开了二级入口，巨大的微信流量却并未给大众点评的团购带来太高的转化率，一个重要原因就在于微信二级入口的流畅度和综合体验比起单独的大众点评App差了很多，目前来看效果一般。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;强势品牌可以自发的导入流量（Traffic）。比如如家的位置可以比当地的廉价酒店差一些，目标客户会顺着导航自己找过来。这个我们在后文的案例中会反复看到，品牌的第一个作用就是导入流量。
​
不同的商业项目对流量（Traffic）的具体需求大不相同，一般而言，越是标准化高可替代性高的业态，流量这个环节在整个生意上就越重要，比如在淘宝上卖iPhone，商场里卖奶茶，海淀黄庄卖留学等等。差异化强的业态，对于直接流量的需求相对就要小一些，可以通过巧妙的宣传手段让目标客户送上门来，比如私家会所，爱马仕Birkin，知名天使投资人。
​
垄断行业之所以那么赚钱，因为垄断了刚性需求的流量。例子就不敢举了。
​
目标客户是企业而非大众消费者的（B2B和C2B），决定流量（Traffic）的是销售团队的力量。引人入胜的职场小说《圈子圈套》《输赢》《做单》，讲的都是获取有效流量的故事。而很多看似是目标客户是普通消费者的生意，其主要流量也是通过销售团队而非大众广告导入的，比如北京的国企大多会发味味美的面包卡作为员工福利而不是巴黎贝甜的。
​
移动互联网是当下的流量（Traffic）之王，之前是PC端的互联网，而再之前则是电视机！如果没有电视，NBA球员的收入不会比话剧演员高多少。演艺公司远在互联网时代来临之前就懂得炒作的重要性，只因他们的生意对于大众流量的需求实在是太高了。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;互联网创业的魅力在于，网络打破了传统行业对与目标客户流量（Traffic）的地域限制。其实地域限制的流量虽然有限，却也是天然的保护，繁华的商业街不景气的服装店，一天也能卖出几件衣服。而互联网的流量具有马太效应，在网上卖衣服的商户，每天不开张的占绝大多数。互联网行业从此诞生的那天起，就注定是两极分化的，平台级的企业更是只有赢家通吃，最多双雄并起，至于老三，老三是神马？
​
99%的互联网创业注定尸骨无存的原因不用太复杂的分析，流量（Traffic）这关根本就过不去。每当我身边的小伙伴激情澎湃地告诉我要做一款手机App，通过移动互联网改变世界的时候，我都会温柔地陪他们打开App Store或是豌豆荚，看着那些陌生的名字，告诉他们上百万开发者的App从软件商店跑到用户的手机桌面的距离是以光年计算的。还记得去年年末看了50个有代表性的当年倒闭的在线教育公司榜单，除了龚海燕的梯子网，剩下49个我连听说都没听说过就被市场扫地出门了。互联网创业依然是时代最完美的趋势，可是如果你根本没想清楚如何闯过流量这道鬼门关，其他的环节根本都不用考虑。
​
随着互联网流量（Traffic）这门生意本身已经逐渐成为了垄断行业，网络流量的价格也是越来越高。目前中国性价比最高的全网流量的导入方式还是微博和微信公众号，知乎和豆瓣可以算是第二梯队（本地O2O的流量则主要掌握在大众点评和美团手里，微博和微信稍差一点）。你看传统行业的大佬们都喜欢深入浅出闷声发大财，互联网公司或是互联网为主要销售渠道的创始人们却都假装很幸福地和陆琪和留几手们一样卖力气，每天与网友们分享家长里短人生感悟（B2B的互联网公司老板不包括在其中），甚至能出现在你父母的微信朋友圈中。
​
归根结底，一个商人商业能力的高低的首要标准，就是看他能为自己的生意导入多少流量（Traffic）。无论是老一辈企业家为了拿下一个单子在酒桌上喝到吐血，或是孟兵拜会潘石屹最终在望京SOHO中为西少爷拿下一个黄金店铺，还是郭敬明为了小时代造势情愿让杨幂发微博拿自己的性取向开玩笑，都是一流的导流能力的体现。当然，倚靠产品品质过硬口口相传让更多消费者知道有这么个消费选择的古典方法也并未被淘汰，只是单单凭此已经跟不上这个时代的发展速度了。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;包装（Package）&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;这里所说的包装（Package）不是包着产品的盒子，而是一个宽泛的概念，它包含了一个商业项目的设计美感，营销推广，品牌故事，定价打折等等一系列非直接产品体验的展示部分。换句话说，在目标客户得知了他们有了这样一个消费选择之后，你的生意是以怎样的面貌呈现在消费者面前的。
​
包装（Package）是一个略显平淡的词，我更愿称其为噱头。在一个线上线下的流量价格水涨船高的时代，连噱头都没有的包装就是浪费流量。事实上，除非你卖的是那种可以在商品期货交易所直接买卖的大宗商品，包装很大程度上是整个生意成败的决定性因素，而不是产品本身！&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;看看我们熟知的那些知名企业家，但凡能在多个领域都取得建树的“商业奇才”比如乔布斯史玉柱雷军雕爷郭敬明等，他们的共同特点就在于，拥有出神入化的“包装”能力。值得再次强调的是，擅长“包装”并不是仅仅善于“营销”而已，一个优秀的包装（Package），是高超的管理统筹能力，领先的战略眼光，饥渴的销售团队，一流的综合执行力等素养的综合体现，一切在消费者买单之前对于你的产品产生的印象，都是由包装的质量决定的。
​
商场上最常见的失意生意人，总是喜欢强调“我的产品是极好的，只怪消费者太傻X没有体验过”，而他们的失意是注定的，事实上，一个商人对商业的理解程度是否算的上入门，最基本的划分就在于能否意识到：包装（Package）才真正决定了消费者是否会对你的产品进行消费！而不是产品质量的好坏，产品本身决定的是是否有重复性消费和新流量的导入( 口碑)！衡量一个创业者商业能力的高低最重要的标准，除了导入流量之外，最重要的就是打造包装的能力。
​
包装（Package）对于生意的影响为什么可以比产品本身还重要，我们需要从人们的消费决策是如何做出的来具体分析。一个消费者决定是否对你的产品进行消费，不并是基于产品的实际体验如何（因为他还没用上嘛），而是基于他头脑中对于该次消费的预期体验是否超过了所需要付出的货币价值。这种期待不但是感性的，而且是极其容易被引导的。
​
更具体的说，人们对于短期吸引和实际体验的感受其实完全是两回事，但消费决策主要是由短期吸引决定的，也就是这里所强调的“包装”；而产品本身提供的是实际体验，决定的是是否重复消费和向别人推荐。
​
举个例子，一个消费者第一次决定购买新款的iPhone手机，并不是因为IOS系统的优雅和高效，也不是因为它待机状态下不容易掉电，更不是因为半年之后不像三星一样卡成狗（虽然以上所提到的都是苹果手机技术上虐杀安卓的核心竞争力）。而更多的是出于，“这个手机真漂亮啊”，“高富帅们都在用它啊”，“哪来那么多理由这TM是苹果啊”这种短期吸引力。相比之下，iPhone产品本身优秀的实际体验，决定的是iPhone用户极高的忠诚度，也就是后面要说到的重复性消费（Revisit）。相反，三星手机在包装这个环节上在手机届可谓首屈一指，几乎不输给苹果，率先采取的大屏幕，超强的配置参数，海量的广告和韩剧植入，促成了大量的首次消费，不幸的是产品糟糕的用户体验导致了消费者忠诚度较低。但真正令三星遭遇滑铁卢的S5，还是因为包装（Package）本身已经在市场竞争中落后了，硬件参数不再像S2和S3那般惊艳，不变的外观设计配上万年的大塑料和突起的摄像头，可以说是毫无噱头可言。虽然从专业的角度看来，S5产品本身的实际体验其实有相当的进步，尤其是在续航时间和拍照效果上，比起S3，S4有本质的飞跃，但还是成为了三星近几年来销量最糟糕的一款产品。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;包装（Package）影响消费决策，产品（Product）影响二次消费，更为常见的例子发生在婚恋市场上。在绝大多数情况下，握有决策权的女性，消费决策的核心依据是短期的感性吸引，比如男性的风趣而神秘，浪漫而帅气，有权有财钱等等，都属于包装的范畴，她们是否愿意和对方进入一段恋爱关系基本上都是由包装决定的。而宅男们认为自己事业稳定，孝顺父母，勤于家务，忠心不二，会是一个好父亲等等属于产品本身的优点，并非不重要，而是必须在已经开始了一段恋爱关系之后，对方才有机会体验到。遗憾的是，他们和那些强调“我的产品是极好的，只怪消费者太傻X没有体验过”的笨商人一样，都没弄清影响消费决策的关键是包装！不是产品！&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;继续谈几个发散的例子。
​
对于有些极端的商业模式，是完全没有什么产品的，整个生意的核心就是包装，比如微商卖面膜这样的金字塔骗局。
​
产品的溢价主要是由包装决定的，包装最终成就一个品牌，而品牌就是终极的包装。Roseonly的玫瑰花可以卖到999块钱一朵，光靠那个漂亮的盒子和玫瑰花的产地是远远不够的，而是那个“一生只能送一人”的恶俗但有效的包装。
​
无论是海底捞还是小米Note还是你们学校的女神，他们都深深地明白世界上最厉害的包装，就是排队。而能把排队玩明白的企业家都是顶级的包装高手，无论是真排还是假排。人们喜欢从众的天性是基因决定的。
​
B2B行业的包装和B2C的思路是完全不一样的，企业客户的平均智商比普通消费者可能要高50个点以上，但主要还是两者的诉求不同，而且企业中有自成体系的利益关系。简而言之，包装的思路要华为而不是OPPO。
​
越是产品没有核心技术的行业，越是企业包装能力的终极比拼，比如商场里的水吧。快乐柠檬，都可茶饮，贡茶的配方都谈不上秘密，但如今各大城市的中高端购物中心里，很难见到本土品牌的奶茶能和上述的品牌竞争，都是清一色的全国加盟品牌，它们的优势完全在于包装而不是产品。
​
包装要和流量衔接好，同样品牌的餐厅，开在购物中心和社区里，店面设计甚至菜单内容都是有区别的。同样的电子商务品牌商，淘宝上的店铺包装应该以简洁高效地提高转化率为首要任务，官网上的包装则要提升品牌形象为主。
​
过度包装一定会在某种程度上伤害到产品的口碑（因为人倾向于过度期待），但未必会伤害到整个生意的整体效果。后面的案例探讨中我会提到，雕爷牛腩如果没有雕爷前期那些出神入化的宣传，而只是像鹿港小镇这样的商场连锁餐厅默默开起来，口碑一定要比现在好很多，甚至可能成为那种口口相传的神店，但整体的销售情况一定不如现在。过度包装导入的惊天流量和促成的首次消费，远远比后期那些消费者过度期待导致的差评更重要。罗永浩的锤子手机同理，只是锤子品控上的硬伤太多了，而且手机作为标准化的硬件，也容易被抓到把柄。
​
总而言之，包装（Package）这个环节是创业者商业能力的核心展示，非一日之功。但入门却也不难，在我看来只需要认真读懂读透三本书，就可以大概领略这门艺术的精彩，它们都属于严密性不高但可以迅速上手的短平快作品：邓德隆的《2小时品牌素养》，Sally Hogshead的《迷恋》和Martin Lindstrom的《品牌洗脑》。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;产品（Product）&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;商业的本质，是提供产品换取相应的回报。TTPPRC的第四个环节，我们终于谈到了产品（Product）。这并非是因为产品不重要，而是作为一个优秀的商人，强大的商业素养主要体现在可以把自己能力范围内提供的最好的产品和其他环节相互结合起来。而提供技术上绝对领先的产品，超出了一个“商人”的能力范围。比如我们都知道卖飞机很赚钱，但开航空公司想赚钱就难多了。Virgin集团的老板布兰森被认为是旷世的商业奇才，可以创立Virgin航空在惨烈的Airline Business中连年盈利，但他也做不出来飞机去抢波音和空客的生意。任何人或是企业如果能忽然研究出一种根治艾滋病的药物，那确实不需要任何趋势流量包装的帮助也能迅速统治市场，这种极个别案例不具备探讨商业理念的价值。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;我们这里所探讨的产品（Product），是有一定门槛，但并非技术壁垒高不可攀市场无人能提供相应产品的Rocket Science。产品的概念也不只是物件本身，包含了服务，保养，售后等等一系列消费行为发生之后，消费者所得到的完整体验。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;我们从两个方面来具体探讨：1.产品的主要作用是什么？2.一个好的产品应该包括什么？&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;上一段谈论包装的环节中曾反复提到，产品（Product）的主要作用是促进二次消费和导入新的流量，而非促成消费决策。因为当消费者真真切切地获得了你的产品的完整体验时，其实消费过程已经完成了，也就说是这笔钱已经赚到了。如果你的生意模式是一辈子只需要把一个产品卖出去一次的话，产品本身到底怎么样就是法律和道德上的问题而非商业利益上的了，不过这种生意模式的实际应用一般只出现在诈骗中。正常的商业活动追求想长期发展，需要的是已经有过消费的消费者的重复消费和新的顾客来进行新的消费行为，而这两件事情就得靠产品本身决定了。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;在互联网时代到来之前，消费者在进行消费选择时，面临着高度的信息不对称问题。所以“口碑”一直是企业生死的决定性因素。每个人一定都遇到过朋友推荐的一个小饭馆，隐藏在隐蔽的小胡同里，用我们的TTPPRC模型来看，天然的流量一塌糊涂，装修平平也不打广告，包装可以说不及格，但生意极其火爆。我们把这种现象称之为回头客效应，Malcolm Gladwell在《引爆点》中把它细分成了联系员，内行和推销员来细致的研究。从TTPPRC来看，就是优秀的产品体验，促成了二次消费，导入了新的流量，而且自带和“排队”同样重量级的包装——“熟人推荐”。而互联网时代到来后，产品的口碑传播不仅仅局限于熟人之间而可以遍及全网，很多曾经流量和包装都很局限的生意因为其优秀的产品体验，获得了大量的全网的高质量的流量和包装，彻底改变了企业的命运。宋冬野这样的独立音乐人可以全国巡演，Rovio凭借一款愤怒的小鸟举世瞩目的游戏公司，老干妈的辣酱风靡北美留学圈都是经典的案例。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;反之，趋势（Trend）流量（Traffic）包装（Package）都很强大，但是产品（Product）质量太烂的商业案例也是数不胜数，有的干脆被认定为诈骗被诉讼于法律比如蚁力神和毒面膜；有的无法被直接认定为诈骗但也差不太远的比如李阳的演讲，唐骏的书，陈信安的课......它们都无法长期在市场上长期生存。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;总而言之，一个优秀的产品（Product）的威力之大，可以瞬间打通TTPPRC中的四个要素（产品，流量，包装，重复性消费），这是其他任何一个环节做得再好也无法做到的。所以，对于一个打算做长久生意的企业而言，产品质量永远是重中之重。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;我们这里探讨的产品（Product）包罗万象，但好产品的共性是一致的，这是由人对于事物的认知方式所决定的。那么究竟什么才算的上是一个好的产品呢？简单来说其实就两条：&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;第一要具有一样鲜明的特色，第二其他环节没有硬伤。鲜明的特色可以让消费者留下深刻的印象，而其他环节没有硬伤则是为了不给消费者明显的放弃理由，二者缺一不可。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;你可以把这个过程想象成姑娘去相亲，遇到的男人A普通家庭工作正常外表6分，但是极其幽默；男人B才华横溢身家过亿外表堪比吴彦祖，可惜是个盲人。相比之下，于绝大多数女性而言，A可能是一个更好的选择对象。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;漫咖啡的特色在于环境优雅装修别致，饮料的味道平平但也不算难喝；宝马汽车的特色在于优秀的驾驶体验，内饰虽然比奥迪奔驰差点但也说的过去；万物生长电影的特色在于有范冰冰风情万种，其他情节不出彩但也不太差...所以以上都属于还比较优秀的产品（Product）。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;在手机市场上，2014年口碑不错的机器，小米4，vivo X5，华为荣耀6，OPPO Find 7，一加等都属于典型的“有特点，没硬伤”，相比之下，很多命运比较坎坷的小伙伴都不满足这两条：Nokia 1050有4100万的惊天像素，可惜系统是windows的；HTC M8有漂亮的金属外壳和Beats音效，可惜双下巴目不忍视；索尼大法的Z3倒是没有硬伤，可惜除了贵之外好像只有三防这么个不太吸引人的特点。锤子T1系统漂亮情怀出众，可惜时常莫名没信号，热的似暖宝，沉的想剁手，一天冲三次，换卡要人命...&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;产品（Product）这个环节上最后一个值得探讨的事情，叫做细节。细节也是反映商人商业素养高低的一个显著标志。为什么必须病态地痴迷细节？因为广大消费者的思维能力虽然比较迟钝，但直觉却是敏锐的。他们不足以看透那每个环节的差别，但能感受到iPhone“好用”，三星“不好用”；去海底捞吃火锅“心情好&amp;quot;，小区里的火锅店“不舒服”；夜店认识的职业玩家让人“有感觉”，而你二姨介绍相亲认识的那个“没意思”。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;对于互联网比较熟悉的朋友，如果比较过一些不同厂商推出的类似产品就会发现，虽然是实现同样的功能，腾讯的产品就是比别人家的体验好。QQ最终直接把MSN逼出了历史舞台，用惯了QQ邮箱再换回什么126或是新浪邮箱百般痛苦，更不用说万能的微信了，即使不是因为当年有QQ的流量导入，微信产品本身的体验也早已把Whatsapp，来往，易信之流甩到千里之外了。而这些都是腾讯因为拥有最优秀的产品经理所产生的细节的力量。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;重复性消费（Revisit）&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;2013年的夏天，上海静安寺久光百货地下一层，一家名为徹思叔叔的蛋糕店开业了。这家号称康熙来了严重推荐来自日本的蛋糕店从开业伊始便被汹涌的人潮包围，神龙见首不见尾的长队堪比虹桥机场出租车上客点。据说平均需要排队2个小时才能买到一个39元的起司蛋糕而且每人仅限购一个，这个只有30平米左右且仅仅销售一款产品的蛋糕店，日营业额超过三万元。这个营业额大约是一个什么概念呢？它相当于商场里一个300平米的热门餐厅，非商业中心的1000平米的咖啡店，3家拥有上百款面包和蛋糕的面包新语，或者10家贝尔多爸爸泡芙店的日销售。空前绝后的坪效比和投资回报率令大江南北的三流奸商们趋之若鹜（包括幼稚的笔者），瞬间引爆了全国。最多的时候，我在一个商场里见过5家不同品牌的起司蛋糕专营店。然而不到的两年的功夫，它们中的绝大多数都永久告别了市场，包括当年全国第一家的徹思叔叔久光店。与此同时，面包新语还是面包新语，贝尔多爸爸还是贝尔多爸爸。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;让我们再看另外一个案例，如果你在1968年投资给某家公司1美元，截止2015年初你可以拿到6638美元的回报，而同期的标普500指数的回报是87美元。有趣的是，这家公司既没有攻克癌症，也没有人类登上月球，不但和任何高科技攀不上边，四十多年来生产的产品几乎没有变化。它是万宝路香烟的母公司Altria集团。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;TTPPRC的R（重复性消费）环节，探讨的就是起司蛋糕和香烟的区别。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;我们从一个简单的例子入手，同样作为消费级的电子产品，笔记本电脑和智能手机的普及度是差不多的。而且电脑的平均价格还要比智能手机高一些。但为什么全世界的商人都在一窝蜂的做手机，而不是笔记本电脑？为什么一款iPhone，可以让苹果公司从一个700亿美金的公司飙升为到7000亿？从TTPPRC的角度来看，Macbook和iPhone在趋势，流量，包装，产品和成本上是大同小异的，而从700亿到7000亿的秘密，就在于这个重性复消费（Revisit）上的天壤之别。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;一部质量不错的电脑可以用上三到五年，可再好用的手机几乎跑不掉一年一换的命运。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;一个商业项目是否具备让消费者有重复性消费（Revisit）的能力，是众多创业者和投资人最常见的盲点，尤其在TTPPRC的其他五个环节都接近完美的时候，即便一些资深的商业大鳄们也会因为一时的冲动而判断错误。还记得2012年，已经进入游戏产业五六年默默无闻的OMGPOP公司已经推出了35款手机游戏，失败率是100%，可那一年他们做出了一款画图猜单词的手游叫做Draw Something（你画我猜），短短的几周之内像一场瘟疫般刷遍了全球各大App Store的榜单。那段日子我和身边的小伙伴们都像吸了毒一样，几乎出门每三个小时就得找地方给手机充电，有道词典打开的次数比微信还多。不到两个月的时间，当时如日中天的游戏公司Zynga斥资2亿美金直接收购了Draw Something的公司，OMGPOP励志的创业故事成为互联网创业的一代佳话。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;难以想象，那个时候竟然极少有人提出来，和大多数手游一样，Draw Something的重复性消费（Revisit）是个很严重的问题，尤其Zynga在当时还拥有着英文互联网手游世界中重复性消费能力最强的超级爆款——德州扑克。不到半年的功夫，Draw Something以光速陨落，Zynag也因为这2亿美金的失败投资股价暴跌，成为一个互联网圈和投资圈人人必谈的教训。如果他们当时能用TTPPRC模型来严格分析这个项目，当分析到重复性消费的环节时，这2亿美金是不是还会花的那么痛快呢哈哈哈。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;阳光下无新鲜事，历史每天都在不断地重演，所以每当我看到魔漫，脸萌，足记一类刷遍朋友圈但一看就不具备什么重复性消费能力（Revisit）的App又拿到了新一轮融资的时候，不得不感慨这果然是个人傻钱多速来后会无期的创业黄金时代。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;当然必须一提的是，不是所有的商业项目都需要重复性消费（Revisit）。我们在产品（Product）的环节谈到，产品质量的好坏直接影响到重复性消费，比如一家餐厅味道好所以我们会反复地去吃，一个作家的书写的精彩我们会购买他的下一本作品。但诸如婚庆礼仪，高考培训，旅游景区门票等大多数人一生只消费已一次的商业项目，优秀产品的作用主要是赢得口碑导入新流量（Traffic）和为新流量自动增强包装(Package)。尽管如此，对于绝大多数商业项目而言，重复性消费能力依然直接决定了一个企业的发展方向和生命周期。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;既然重复性消费（Revisit）这么重要，那么它是由什么决定的呢？换句话说，作为创业者，如何令你的商业项目拥有强大的重复性消费力呢？关键因素有两点：一是商业项目的天然属性，二是创业者对于该项目的设计。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;所谓商业项目的重复性消费（Revisit）的天然属性，是人们长期的行为习惯和一些历史传统所决定的。比如手机游戏收到屏幕大小的限制，除了斗地主象棋之类传统游戏移植到手机屏幕上的之外，一般而言重复性消费能力要比电脑游戏差很多。暴雪公司可以凭一款魔兽世界增加地图和道具吃上十年，而植物大战僵尸几乎就是手机游戏重复性消费的极限了，神庙逃亡都已经过气了。再比如同样是奥运会项目，篮球节目的重复性消费能力天生要比田径项目强，所以篮球运动员的收入普遍要远远高于田径运动员（刘翔赚的是不少，不过作为世界冠军还没姚明收入高，更不用说和世界级的顶尖选手詹姆斯科比相比了）。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;需要注意的是，商业项目的是否天然具备重复性消费（Revisit）属性，常常是极其难以预测和分析的，作为我们普通人而言，只需要观察和类比就足够了。比如起司蛋糕的重复性消费能力比不上泡芙，商场里的吉士果店基本上都活不过一年，但章鱼小丸子却可以常年兴旺，以上的现象即便在餐饮界摸爬滚打多年，也很难提前判断。但我们可以事先知道的是，它们的重复性消费力一定都比不上煎饼果子，拉面或者冰淇淋，所以后者门的竞争激烈程度必然会更高。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;在天然属性已经确定的情况下，同样的商业项目是否能获得更高的重复性消费力，就要看创业者对于商业项目具体环节的设计的功力了。TTPPRC之间有很多内在的相互作用力，其中一个有趣的规律就是：重复性消费（Revist）弱的项目往往短期之内流量（Traffic）和包装（Pacakge）更强。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;比如面对创意菜餐厅的普遍重复性消费（Revisit）比较差的问题，雕爷牛腩采取了菜单每月一小换三月一大换的解决方案，在保留了创意菜VS家常菜流量（Traffic）和包装（Pacakge）的优势上，提高了重复消费能力。虽然目前来看，雕爷在这个问题上解决的并不算完美，在下集的案例中我们会继续探讨。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;电影是典型的天生重复性消费（Revisit）比较差的一种商品，再好看的电影我们一般也就是去电影院消费一两次，但郭敬明就能把小时代这种拍成一部都嫌长的片子，在流量和包装上狠下功夫，硬生生劈成了四部MV。而且从另外一个角度上来说，把同一个故事先在杂志上发上几年的连载，再合并成书出版，再拍成了连续剧，又拍成了电影，可算是充分地挖掘了同一批消费者对于一个故事的重复消费能力，不愧为一代顶级奸商。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;类似上面的商品的重复性消费能力（Revisit）被商人二次开发的例子数不胜数，比如我就一直觉得手机不可更换电池是一个天大的阴谋，锂电池电量的自然衰退会让消费者最终忍无可忍地去购买新手机，而我最初的IBM笔记本用了三年后换了块电池和硬盘后依然健步如飞（IBM亏损的一塌糊涂最终收购了... 三星手机倒是可以换电池，于是自带用久了卡死你的属性）；美国大学中同样内容的教科书每年改版，而且近些年来很多书商干脆在每本教材里都附上了一次性使用的网络课程激活码；滴滴打车分享到朋友圈的可以领取优惠券一方面导入了流量另一方面也增强了再次消费的欲望......&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;回想起来，Draw Something当年的快速陨落，也许它的重复性消费（Revisit）天然比较弱只是一部分原因，玩过这款游戏的人都知道，作为一款手游，它竟然没有一套系统的积分，升级，获得道具，解锁新任务等最基本的成瘾体系，以至于玩到后来只是看到同样的单词反复出现，自然就失去了兴趣，对于这个项目的失败，运营团队有不可推卸的责任。同样是靠朋友圈头像火起来的魔漫和脸萌，在重复性消费的天然属性都不强，但前者的商业创造力显然更胜一筹，魔漫相机在引入阿里的战略投资之后，推出了一系列的衍生产品还走上了国际化路线，最近据说还要开卖定制版的实物产品。遗憾的是，它在中国市场已经错过了当年流量爆棚的黄金发展时期。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;总结起来，一个商业项目的重复消费能力（Revisit）主要是天生的，一个优秀的创业者或投资人必须把这个环节时刻铭记于心，一方面用来判断一个项目是否值得去做，而另一方面则是更好地去设计细节来提升它的重复性消费。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;成本（Cost）&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;TTPPRC的最后一个环节，我大概思考了一年的时间，最终决定把成本（Cost）放在这里。因为和前面五个环节相比，它似乎来自另外一个维度。就像我在前言中提到的，TTPPRC模型源自消费者对于一个商业项目的认知过程，而不是从商家的运营逻辑出发的，而想把TTPPR中的任何一个环节做好，都需要一流的执行力，高效的管理。但是我最终还是意识到，任何商业活动的本质，都是为了盈利而服务的，任何项目利润的来源都是建立在所提供的服务价值能够超越自身成本的基础上（虽然互联网时代的生意似乎越来越多已经转向了融资上市套现的获利方式，但这不意味着资本家们永远都不在乎毛利率），抛开了成本的一切商业模式都是空谈。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;这也是一代名著《迷男方法》的最大误人子弟之处，因为他没有告诉屌丝们，把妹的时候，需要思考的最重要的问题，是一个人的时间成本和情感成本。所以，迷男即使有朝一日漂洋过海泡到了刘亦菲，在我眼里也是个失败者。男人的一生除了泡妞之外，还有太多太多重要的事情值得去做，更糟糕的是，如果你真正参透了迷男方法，也再就很难拥有纯粹的爱情。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;综上，成本（Cost）和趋势（Trend），流量（Traffic），包装（Package）产品（Product）重复性消费（Revisit）的关系不是顺序的，而是包含在每一个环节之中，毫无疑问，每个环节都必然受到成本的制约。比如，微博红人们开淘宝店的核心优势就在于，不需要花大价钱去买直通车聚划算竞价排名刷单，不但省掉了一大笔高昂的流量成本，还省去了明星代言的包装成本，盈利自然就容易许多。而同样的产品放在草根的淘宝店，如果老板没有出众的商业技巧，想要获得同样的流量和包装，利润大多就贡献给马云了。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;这里用一个具体的例子来详细阐述成本对于前五个环节的重要性，它是我个人在大连市高新万达广场的蛋糕店——不出二品。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;起司蛋糕的狂热趋势（Trend）大概是在2013年年末来到北方的，虽然从长期来看一家只卖蛋糕的店不是一个好的趋势，但若想把握这个泡沫的短期趋势关键就在于一个字，快。而在我打算做这个项目的时候，时间上已经是远远落后于同行们了。作为一个没什么核心技术的项目，加盟的成本是远高于做原创品牌的。但为了不浪费宝贵的趋势，我还是决定先加盟再说，从第一次和招商经理碰面到把店开起来，一共只用了一个多月的时间，这是做原创品牌不可能达到的。这里可以看到对于趋势成本的分析。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;实体店的流量（Traffic）成本主要是由店铺的租金而定，大连高新万达广场三层的位置的直接人流是相当差的，所以租金不贵。但后来事实证明，因为该商场处于大连市的高新区，年轻消费者居多，目标客户的有效流量比例比较高，而且可以通过团购等其他手段导入周边的学生流量，性价比还是可以的。相比之下，我的很多同行们用三倍以上的租金拿下来的店铺位置，并没有获得相应比例的足以转换为销售额的流量，反而因为高昂的流量成本早早关门了。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;起司蛋糕的包装（Package）成本主要在于品牌的选择和店铺的装修设计，不出二品在当时的市场上的可选的加盟品牌中，显然不是最有号召力的，但相比徹思叔叔瑞可爷爷动辄一个店要上百万的一次性投资，不出二品提供的VI设计和装修风格还算过硬的，而加盟费只有五分之一不到，最终出来的包装效也果还是对得起加盟费的，但是总公司强制购买的昂贵设备和虚高的装修报价，性价比都很糟糕。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;蛋糕的产品（Product）成本主要来自原料的选择，除了作为加盟商必须按合同需要向总部订的货品之外，对于其他原料的成本考虑，主要取决于这些原料最终在产品的体验中起到什么样作用的影响。具体到一个蛋糕上，芝士必须用贵的，而牛奶可以选性价比高的。当然了餐饮业不光是制造业，也是服务业，所以产品体验一部分的服务环节，人力成本也是需要考虑的重要因素。这里限于篇幅不详细展开，简而言之我最终学习到的经验是，在保证同样的服务效果的同时，精简员工的数量而提供超过平均水平的薪水，而不是多招几个人而提供市场上平均待遇。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;作为一个重复性消费（Revisit）天生就很差的单品蛋糕店，扩张产品线和积分促销是必不可少的。而无限延长产品线必然会造成巨大的库存压力和过高的人员培训的成本，所以综合各项成本考虑，我把立等可取的蛋糕品种控制在10个左右，后期则开始主推需要提前预定的蛋糕。之前在店里进行任何消费都可以抽取7元左右的低值券，对重复性消费有一定的提升，但是却不足以弥补毛利的损失，后来暂时就停掉了。另外一个常见的刺激二次消费的方式就是积分卡，但相较于同行们的满10送1的做法，我采取的积分方式是购买满5个蛋糕送一个小礼品，之前是杯子，现在是刀叉。这个方案背后的原因在于，集满10个蛋糕门槛太高起不到相应的刺激，而赠送的小礼品的成本其实要低于蛋糕而且比正常售卖的蛋糕更有新意。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;从上述的分析过程可以看到，对于成本的分析是渗透在TTPPR的每一个环节中的，而且必然是一个不断妥协不断优化的过程，不把成本作为基本的分析因素的TTPPR是毫无意义的。考虑成本不意味着在每个环节斤斤计较，但最终得出的方案必然是要为了盈利最大化服务的。毕竟，不以赚钱为目的的生意不是骗子就是耍流氓。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;知道了TTPPRC，那它究竟有什么用？&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;亲爱的朋友，如果你一路带着思考读到了这里，不出意外的话时间已经过去了至少一个小时。在这宝贵的一个小时中，你一定不断地在想，看这个到底有什么用？&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;那我现在来告诉你答案，无论你之前做过生意，读过商学院，办过公司，还是只看韩剧，听五月天，读张嘉佳，TTPPRC很可能是你在任何地方能找到的在一个小时之内最高效地理解世界上一切大大小小的复杂而神秘的商业现象的最佳阅读材料了。如果你还能把Trend，Traffic，Package，Product，Revisit，Cost分别代表的内容记下来，从此思考一切和商业相关问题的高度，就可以远远超过身边人的平均水平。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;我在开头说过，商业之所以迷人，因为它是很多复杂因素共同作用的结果，虽然门槛较低但蕴含了相当的不确定性。就像下棋需要背诵棋谱，编程要先学语言，炒股得有交易系统一样，当你从无序中看到有序，在混沌中找到规律，自然会开始相信实力而不是运气，我想，这就是人和人之间差距的来历。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;当然，就像《迷男方法》不能保证你泡到妞，TTPPRC也不能保证你赚到钱。但它可以给你提供一个相对清晰的思路，无论你是自己创业还是遇到工作和生活上的相关问题的时候，帮你化整为零，各个击破，精简到六个环节，迅速找到一个具体的解决问题的方向。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;比如你现在可以轻松地知道，好莱坞演员收入之所以可以那么高因为他们的作品服务于全球市场，流量（Traffic）巨大，而小剧场话剧演员的全部收入来自小剧场内观众的门票，自然赚不到太多钱。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;某国的石油公司为什么可以日进斗金，因为它可以直接把流量垄断了，而标准化的大宗商品生意是谈不上什么包装（Package）和产品（Product）品质的，重复性消费能力（Revisit）天然强大，又拥有相当的定价权所以无需过度担心成本（Cost）。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;微博上的段子们做的都是流量（Traffic）的生意，所以他们所说的内容不是他们真实感受，只是为了导入你的流量而故意设计的内容。你身边想做微商和淘宝的朋友基本上都不太可能成功，因为他们没有导入足够的流量的能力。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;路边看上去普通的烧烤店可以一开十几年，而商场里的精致餐厅更新换代却很快，因为烤串店的重复消费能力（Revisit）特别强。好利来为什么近些年来也以卖面包为主打亦是同理，毕竟消费者对于面包的重复性消费（Revisit）远远超过蛋糕嘛。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;你在鼓浪屿或丽江看到的火爆小店开到你的老家绝大多数必死，因为产品（Product）品质很一般根本没有二次消费，可旅游景区是不需要重复性消费（Revisit）的呀，而你所在的城市不可能拥有那么大的流量（Traffic）去弥补没有重复性消费的损失。那么为什么旅游景区的商家都那么黑心呢？因为在那做生意的综合成本（Cost）太高了，所以精力都放在包装（Package）了，因为包装决定消费行为，所以只要把东西卖出去就算成功。至于产品品质主导的二次消费么，又有几个游客会因为产品质量好特意跑回景点再次购买呢？&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;许家印的恒大冰泉卖的一塌糊涂，专家们说它的产品定位不清晰，可定位不清晰究竟意味着什么呢？TTPPRC告诉你，意味着消费者已经知道了你的产品，也就是说流量（Traffic）这关已经解决了之后，没有消费的欲望，那就是包装（Package）出了问题。瓶装水生意大体都是包装主导的生意，正常人根本无法区分产品的好坏。包装问题怎么解决呢？先去读读莎莉老师的《迷恋》吧，看看让人迷恋的7个要素恒大冰泉占了几个，依云又占了几个？&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;你看，有没有觉得这些曾经看起来复杂的问题，瞬间变得清晰了不少？&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;以后我写的每一篇商业文章，都会在开头做一个简单地TTPPRC分析，因为基本上一切商业现象，都可以从TTPPRC找到相应的环节，万变不离其宗；不过这六个环节中得任何一环，也都保罗万象。所以说，商业能力的进一步的提升，就在于更深刻地理解和掌控这六个环节的具体内容，绝非一日之功，但你已经知道了从哪开始。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;最后，用前几天和朋友聊天的时候一段对话作为结尾。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;“你觉得聪明很重要吗？”&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;“聪明当然很重要了，因为只有聪明，才有可能知道应该朝什么方向努力。”&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;转载请注明出处：&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;微博：风尘棋客Edison
知乎：风尘棋客Edison
微信公众号：edisonlab
显示全部&lt;/p&gt;
</description>
                
                
                
                
                
                    
                        
                            
                                
                                
                                
                                    <category domain="https://example.com/categories/%E9%87%91%E8%9E%8D/">金融</category>
                                
                            
                        
                    
                        
                            
                                
                                
                                
                                    <category domain="https://example.com/tags/%E8%82%A1%E7%A5%A8/">股票</category>
                                
                            
                        
                    
                
            </item>
        
            <item>
                <title>2015股灾源自杭州</title>
                <link>https://example.com/posts/2015-guzai/</link>
                <guid isPermaLink="true">https://example.com/posts/2015-guzai/</guid>
                <pubDate>Wed, 02 Aug 2023 00:44:44 &#43;0800</pubDate>
                
                    <author>reuixiy@gmail.com (grimstroker)</author>
                
                <copyright>[CC BY-NC-SA 4.0](https://creativecommons.org/licenses/by-nc-sa/4.0/deed.zh)</copyright>
                
                    <description>&lt;p&gt;2015-07-11 Kevin(龙） 硅金融 硅金融&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;杭州的台风天终于可令人静下心来梳理一下这次股灾的一些核心问题。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;2014年下半年，身边一位投资圈的朋友开始创业，但没有谁想到，因时因势，他的公司会成为这次股灾形成的舆论焦点之一，而成为焦点的原因，仅是他和他的创业团队，都有同一个背景，来自恒生电子。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;恒生电子（600570），一家中国领先的金融软件和网络服务供应商，据其2012年年报，公司在基金、证券、保险（放心保）、信托资管领域核心市场占有率分别为93%、80%、90%、75%，在证券账户系统、证券柜台系统、银行理财业务平台、信托核心业务平台、期货核心系统的市场占有率分别为57%、43%、85%、41%、42%。由于恒生IT金融系统几乎协助各大金融机构掌握和管理其重要商业数据，在金融数据服务细分行业内，被业内视为占据垄断地位的企业，在2014年被马云收购。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;进入2015年，A股市场迎来了七年未见的牛市行情，沪指一度超过5000点，创业板股票更是疯涨，但随后股灾的开始，让恒生电子开发的HOMS系统走入监管和公众的视野，更让开发HOMS系统的项目组成员们想不到的是，这款原本方便私募基金管理资产的软件，会因场外配资而成为本次股灾核心中的核心。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;那么，首先，我们来梳理几个概念：&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;一、什么是恒生HOMS系统？&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;恒生电子对HOMS系统的最早开发始于2012年。当时一些管理资产数额较大的私募基金客户找到恒生电子，他们希望在原来简单的网上交易系统之外，还能有一个更专业的系统去管理资产。恒生电子当时针对公募基金有一款O3的系统，于是在O3的基础之上，经过一定的改造，开发出一款方便私募基金管理资产的系统，取名HOMS（HUNDSUN,OMS，“恒生订单管理系统”）。HOMS系统有两个独特的功能很受用户的欢迎，一是可以将私募基金管理的资产分开，交由不同的交易员管理。比如一家私募基金管理资产10亿元，它就可以通过HOMS将其分成10份，交由10个交易员管理，这样就可以通过系统看到哪一个交易员买均价最低，或者卖均价最高，这就有了评价的机制。不仅有评价机制，HOMS系统还有风控机制，比如可以通过系统进行指令管理，要求交易员只能在一定的价格范围内买特定的股票。这些功能对于私募基金来说都特别重要。第二个功能是灵活的分仓。比如，现在很多私募基金通过不同的公司来发行不同的产品，将这些产品分仓到各个地方不方便管理，HOMS提供一套解决方案，为私募基金解决了既要分产品，又要将不同的产品对应不同交易员管理的难题，困扰私募基金的交易员不足和分仓的问题就得以解决。后来，这些功能被一些地下配资公司所注意到，他们发现，使用恒生的HOMS系统既可以灵活地分仓，也可以方便地对融资客户实行风控，这就将以前手动的操作过程自动化了。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;二、什么是场外配资？&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;配资就是借钱炒股，你出1w块别人出9w块，这就是10倍杠杆，挣了10%就等于赚了一万相对本金翻番，跌10%配资公司就会强制平仓，股民损失所有本金。场外配资是因为“融资融券”门槛较高，杠杆比例控制严格而出现，在浙江的温州、台州等地历来兴旺,并且利润惊人,但这个行业的风控一直比较原始，往往只能通过黑社会催收等手段实现。2014年，随着政府鼓励互联网金融创新，一些P2P公司逐渐发现HOMS系统在风控上的优势，纷纷加入了配资业，并形成了负债端给用户固定收益的产品，资产端给股票融资客户融资的商业模式，典型如前文开头提到朋友创立的米牛网，形成了一大批场外配资公司。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;配资公司以恒生电子的homs系统为核心，表现形式看上去功能仅仅是一个股票账户可以让很多人一起操作，而实际上该系统击穿了中国证监会的监管，比如外资可以通过homs系统进入股市，完全不需要什么身份证，户口本，监管层都不知道谁卖的，而最可怕的是，实际上homs实现了一整套券商系统，也就是说最顶层的国营券商只是个接口，任何人都可以自己开一个私营的券商，还可以发展下线。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;在《雪球》关于恒生HOMS系统的评论中，有一段话：“2014年，某银行改变了这一切。我们都知道我们经济处在NB周期，银行信贷政策有了调整。某银行发现，比起实业信贷，股票配资的风险实在是很小，资金完全可控，只要做好了风控，风险也完全可控。于是，对配资业务大开绿灯，敞开供应。信托公司最开始做解决方案，就是用伞形信托的形式，将银行的资金批发出来，拆分成最少一百万的规模，零售给融资人。他们凭借低利息、规范的操作；瞬间引爆了市场。而信托公司做这件事的账户工具，就是homs系统。他的子账户管理系统，能够把信托账户，拆分成多个独立的账户单元，可以独立的从事证券交易。对于民间配资业务而言，第一次没有资金和账户的限制，在强大的需求面前，市场疯了。银行借钱给信托公司，收6%一年；信托公司批发出来7-9%，配资公司直接给客户，24%起。暴利吧。”&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;这才是基于恒生HOMS系统的真实的商业生态。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;接下来谈谈股灾的发展过程&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;首先清查场外配资&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;其实证监会早就一直觉得场外配资风险比较大，从今年的一月1份就想查，但是一直没有真正出手，主要出于几个考虑：&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;1、本届政府整体上是纵容金融创新的，希望先创新后监管，而且当局的论调就是希望民资参与金融行业，此前支付宝推出余额宝也得到了监管层的默许，而且先上车后买票，另外美国在出现CDO等金融创新的时候政府也是那种论调，希望不要让过度的监管扼杀掉这种活力；&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;2、股市是对经济改革有任务的，要为国企改革、全民创业募资，所以如果查的太严的话，恐怕就难以完成整个艰巨的任务；&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;3、一些背景因素让证监会很棘手，比如实现场外配资的核心软件是恒生电子的homs，而恒生电子是马云的产业，马云的背景你懂得，而且场外配资是暴利行业，很多场外配资都和一些城市商业银行合作，银行的背景你懂得，像安邦、平安那种后台很硬的岂是证监会能得罪的了得；&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;但是后来场外配资的规模是越来越大，上半年很容易就到了1.4万亿，如果国家再不出手，可能整个银行体系的钱都会通过各种各样的渠道流入股市，到时候再治理更加麻烦，于是监管层终于下决心严查配资，但是监管层按照以往治理股市的经验并没有考虑那么多，以往中国股市从来就是一头待宰的猪，国家想什么时候宰就什么时候宰，并不需要看考虑猪的情绪，于是做出了一刀切掉整个homs系统的决定。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;其次配资公司做空&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;一部分配资在得到通知以后，考虑到政策的风险需要撤出，使用的配资的股民、配资、恐慌的其他机构、散户形成合力，大量抛售股票。本来配资的系统从局部来看非常完美，跌到了平仓线给客户强制平仓后也是稳赚不赔的，但是从全局来看就不是这样，当整个homs系统同时抛盘的时候，会让配资筹码集中的股票跌停，跌停以后就不能抛售了，他们已经赚的足够多，而且他们的钱不是自己的是从信托那里借来的，需要尽快撤出，不能像散户那样套牢就装死，于是只能第二天继续抛售，由于资金规模过大，第二天又继续跌停，两个跌停就触发了更多1:5杠杆配资的平仓线，于是所有的配资公司都要开始平仓了，1:5的爆仓以后又继续平1:3的，继续平仓，最终导致整个股市一路下跌。由于很多股票跌停，券商、基金、配资公司都卖不掉这些跌停的股票，所以只能通过股指期货尤其是IC1507对冲，股指期货表明大家对未来的预期，所以会反过来进一步向现货市场施压，导致进一步下跌。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;最后引发伞形信托和两融平仓&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;伞形信托的杠杆是1:2-1:3之间，融资融券杠杆是1:1到1:2之间，配资的强烈抛售已经让很多股票到了伞形信托的平仓线，伞形信托又加入了平仓大军，伞形信托还没平仓完，股票价格又触发了融资融券的平仓线，于是形成了雪崩效应。 一时间整个股市都所有的机构和散户都在拼命抛售，经常一开盘就跌停板，于是更加没人敢去接盘，机构抛不掉现货，只能通过股指期货对冲风险，股指期货又连累现货下跌，进入恶性循环。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;关于伞形信托，钱龙官方一则评论点到商业模式核心:“分仓单元实现了基金管理人在同一证券账户下进行二级子账户的开立、交易、清算的功能，其本质是打破了券商和中登公司对证券投资账户开户权限的垄断权限。更为重要的是，这个账户是&amp;quot;阅后即焚&amp;quot;的，不会在金融机构系统中留下一点痕迹！一个交易权限的开通仅仅需要配资公司在Homs系统中做一个简单的操作，他的交易就会像过江之鲫一样掩盖在同一账户下其他人的交易中出去，达成目的后，悄无声息的离开，而他所待过的房间将立刻焚毁（资金清算、账号注销），配资公司将搭建一个新的房间（产生一个新的分仓单元）等待新人。第三、配资公司+Homs系统+信托/民间P2P账户，已经构成了一个完整的互联网券商结构！配资公司在给投资者分配完分仓交易账户后，能通过信托配资/民间融资，直接让客户在自己账户上做高杠杆融资业务！这是一个没有固定办公场所、没有牌照、不受监管，但却能实现几乎所有券商功能的体系！传统金融防线失守，原有的金融控制方法均失去了意义！”&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;一些反思&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;根据上文，此轮股灾最根本的原因是，大环境下实体经济利润率过低，热钱无处可去，国家放松了金融监管，银行信贷通过理财产品、伞形信托、P2P理财以及场外配资公司流入了股市，形成系统性金融风险，国家出手干预，托底的银行资金和信息面不对称的散户资金在高位被套。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;那么既然股市是零和游戏，总有人盈利亏损，这些被套的钱去哪儿了？为了回答这个问题，我们先来看看上半年股市上涨都是谁挣钱了：&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;1、高管减持 5000亿 今年高管减持套现已达5000亿 创史上最大规模减持潮A股市场&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;2、IPO募资 2015年上半年，沪深IPO数量及融资额领跑全球，沪深股市IPO共计187宗，融资总额1461亿元人民币&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;3、印花税 证券交易印花税今年前五月进账近千亿&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;4、股权质押，2W亿，上半年有很多上市公司把自己的股权抵押给了银行&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;5、场外配资暴利&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;6、券商、银行的利息和佣金&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;7、少部分提前离场的散户&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;所以股市挣钱的大头是上市企业和一级市场投资成功的私募机构，其次是政府，再次是拿利息和佣金的机构，最后是少量二级市场的散户。 现在股票跌下来，大部分机构和散户在高位套牢，实质是财富从大部分社会群体的钱流向了少部分精英群体。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;因此，我有一个美好愿望，希望这些钱能够再回来投资一级市场，支持创业者创新创业，真正去繁荣实体经济和资本市场，而不要像浙江某位影视上市企业老板，减持后花5亿去美国买幅画，仅此而已！&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;2015年7月11日台风天于杭州&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;以上部分内容整理引用自《雪球》、《财经》&lt;/p&gt;
&lt;hr&gt;
&lt;p&gt;硅金融，VC从业者许迪龙（Kevin龙)的个人朋友圈公众帐号，传递投资价值。&lt;/p&gt;
</description>
                
                
                
                
                
                    
                        
                            
                                
                                
                                
                                    <category domain="https://example.com/categories/%E9%87%91%E8%9E%8D/">金融</category>
                                
                            
                        
                    
                        
                            
                                
                                
                                
                                    <category domain="https://example.com/tags/%E8%82%A1%E7%A5%A8/">股票</category>
                                
                            
                        
                    
                
            </item>
        
            <item>
                <title>黄峥：有关黄峥最好的4篇文章</title>
                <link>https://example.com/posts/huangzheng-articles/</link>
                <guid isPermaLink="true">https://example.com/posts/huangzheng-articles/</guid>
                <pubDate>Sun, 30 Jul 2023 21:14:54 &#43;0800</pubDate>
                
                    <author>reuixiy@gmail.com (grimstroker)</author>
                
                <copyright>[CC BY-NC-SA 4.0](https://creativecommons.org/licenses/by-nc-sa/4.0/deed.zh)</copyright>
                
                    <description>&lt;p&gt;&lt;img src=&#34;https://user-images.githubusercontent.com/140932955/257053295-83d2fe3f-3893-463c-8918-7ddd1a68076c.jpeg&#34; alt=&#34;&#34;&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;除了拼多多，还有段永平、60分万岁的好哲学&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;1.如何找到新的商业突破:《对话拼多多黄峥：他们建帝国、争地盘，我要错位竞争》&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;2.黄峥眼里的60分：《黄峥思维切片：60分万岁是个好哲学 》&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;3.黄峥是如何思考拼多多的：&lt;a href=&#34;https://mp.weixin.qq.com/s/ukrWL_5KGKma_iCjE48_PA&#34;&gt;《人物观察：黄峥的100种偏执》&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;4.十篇文章剖析黄峥的精神世界：&lt;a href=&#34;https://mp.weixin.qq.com/s/nJ4FY9Z4dzVMKsSDmGPw4g&#34;&gt;《拼多多黄峥：对人生、市场、需求和价值的4点思考》&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;
</description>
                
                
                
                
                
                    
                        
                            
                                
                                
                                
                                    <category domain="https://example.com/categories/%E4%BA%92%E8%81%94%E7%BD%91/">互联网</category>
                                
                            
                        
                    
                        
                            
                                
                                
                                
                                    <category domain="https://example.com/tags/%E9%BB%84%E9%93%AE/">黄铮</category>
                                
                            
                        
                    
                
            </item>
        
            <item>
                <title>雷军：有关雷军最好的5篇文章</title>
                <link>https://example.com/posts/leijun-articles/</link>
                <guid isPermaLink="true">https://example.com/posts/leijun-articles/</guid>
                <pubDate>Sun, 30 Jul 2023 21:10:26 &#43;0800</pubDate>
                
                    <author>reuixiy@gmail.com (grimstroker)</author>
                
                <copyright>[CC BY-NC-SA 4.0](https://creativecommons.org/licenses/by-nc-sa/4.0/deed.zh)</copyright>
                
                    <description>&lt;p&gt;&lt;img src=&#34;https://user-images.githubusercontent.com/140932955/257053090-eb23db0a-25e9-430b-acb9-aed3b0c8e9de.PNG&#34; alt=&#34;&#34;&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;对于雷军的了解， Are you ok？&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;1.如何思考长期问题：  &lt;a href=&#34;https://blog.sina.com.cn/s/blog_4b0e23c90100bk9k.html&#34;&gt;《雷军关于互联网的2次长期思考》&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;2.如何从现象中学习：&lt;a href=&#34;https://mp.weixin.qq.com/s/kqBhX1epW0gRGHvI7c3Gpg&#34;&gt;《雷军的师承》&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;3.是一个什么样的人:&lt;a href=&#34;https://mp.weixin.qq.com/s/ckcJikr97tFIyYNa8S2c3g&#34;&gt;《雷军的性格与命运》&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;4.别人眼里的雷军:&lt;a href=&#34;https://mp.weixin.qq.com/s/C52hkL_fbmvhgw3Z0yfJqg&#34;&gt;《傅盛、刘韧谈雷军：他是三维动物》&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;5.如何理解小米:&lt;a href=&#34;https://mp.weixin.qq.com/s/eYH8JkBkfALGv4u6oBx-Kw&#34;&gt;《对话雷军：关于小米，他们说的都是错的》&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;
</description>
                
                
                
                
                
                    
                        
                            
                                
                                
                                
                                    <category domain="https://example.com/categories/%E4%BA%92%E8%81%94%E7%BD%91/">互联网</category>
                                
                            
                        
                    
                        
                            
                                
                                
                                
                                    <category domain="https://example.com/tags/%E9%9B%B7%E5%86%9B/">雷军</category>
                                
                            
                        
                    
                
            </item>
        
            <item>
                <title>王兴：有关王兴最好的5篇文章&amp;《王兴饭否电子书》</title>
                <link>https://example.com/posts/wangxing-articles/</link>
                <guid isPermaLink="true">https://example.com/posts/wangxing-articles/</guid>
                <pubDate>Sun, 30 Jul 2023 21:03:29 &#43;0800</pubDate>
                
                    <author>reuixiy@gmail.com (grimstroker)</author>
                
                <copyright>[CC BY-NC-SA 4.0](https://creativecommons.org/licenses/by-nc-sa/4.0/deed.zh)</copyright>
                
                    <description>&lt;p&gt;&lt;img src=&#34;https://user-images.githubusercontent.com/140932955/257052885-118dcf3f-ba18-49b9-8916-10b6a66afae3.PNG&#34; alt=&#34;&#34;&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;写王兴的文章很多，但好的很少&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;1.10年前别人眼里的王兴：&lt;a href=&#34;http://shenyin.blog.techweb.com.cn/archives/4.html&#34;&gt;《W和L》&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;2.思考美团的本质：&lt;a href=&#34;https://www.geekpark.net/news/212162&#34;&gt;《王兴：互联网会根本改变所有行业，但不一定发生在最底层》&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;3.一篇采访了解王兴的“特殊”：《专访王兴：多数人为了逃避真正的思考愿意做任何事情 》&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;4.王兴的商战”兵法“：《对话王兴：太多人关注边界，而不关注核心 》&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;5.美团追求永无止境的混乱：《王兴的无限游戏 》&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;额外赠送：《王兴饭否电子书》&lt;/p&gt;
</description>
                
                
                
                
                
                    
                        
                            
                                
                                
                                
                                    <category domain="https://example.com/categories/%E4%BA%92%E8%81%94%E7%BD%91/">互联网</category>
                                
                            
                        
                    
                        
                            
                                
                                
                                
                                    <category domain="https://example.com/tags/%E7%8E%8B%E5%85%B4/">王兴</category>
                                
                            
                        
                    
                
            </item>
        
            <item>
                <title>子柳：从P1到P7-我在淘宝这7年</title>
                <link>https://example.com/posts/ziliu-taobao-8years/</link>
                <guid isPermaLink="true">https://example.com/posts/ziliu-taobao-8years/</guid>
                <pubDate>Sun, 30 Jul 2023 18:01:42 &#43;0800</pubDate>
                
                    <author>reuixiy@gmail.com (grimstroker)</author>
                
                <copyright>[CC BY-NC-SA 4.0](https://creativecommons.org/licenses/by-nc-sa/4.0/deed.zh)</copyright>
                
                    <description>&lt;p&gt;&lt;a href=&#34;http://blog.sina.com.cn/calvinzhaoc&#34;&gt;原文来源：&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;今天有同事恭喜我，我才知道自己在淘宝已经七周年了。很多人第一句话就是七年痒不痒，老实说，也曾经痒过，但往往都是一痒而过，又投入到水深火热的工作中去。回家之后就想这七年我到底收获了什么，且不论成败与否，这7年的经历，是我人生的宝贵财富。&lt;/p&gt;
&lt;h2 id=&#34;第一年&#34;&gt;第一年：&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;@正牌七公 曾经说过，要是写一本淘宝的历史书，一定很多人感兴趣，其实我也很想写写这样一本书。2004年12月8日入职的时候，我和@衲子如幻 一起进来，迎接我的是骆冰和@岳旭强 ，骆冰是百阿的班主任，@岳旭强 是我的师父。当时还没有百淘，先参加了百阿，百阿给我发了一本书叫《完美商店》，讲的是ebay的故事，看的时候我就想什么时候我也写一本淘宝的故事来。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;我进淘宝非常偶然，当时只是看到这个网站做的不错，自己也不想继续做对日外包的工作了，就过来面试了一把。进来的时候我被震撼到了，跟传统的企业非常不一样，到处都是生机勃勃的样子。还有前台的@香香的好朋友 笑的很亲切，原来公司的前台都冷冰冰的。@武当三丰 给我两张笔试题，我估计做的很烂，但是居然通过了。财神面试我的时候，问我为什么到这里来，我说很欣赏这家企业发展这么快，这么快的企业里面一定有很多高手，跟高手在一起一定成长很快。我每说一句，他点头“嗯哼”一下，以至于后来我跟老婆形容公司的CEO的时候，她只记得那个喜欢“嗯哼”的人。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;来淘宝做的事情是Java开发，但是之前我只做过3个月的Java项目，连eclipse都不熟（但我来之前恶补了一下快捷键的操作）。一开始做事是在@岳旭强 的手把手的指导下做的，当时非常依赖旁边的几个老员工，多隆、正风、进宝、我行、不同、范禹、天川。做的事情也没有一个成熟的流程，常常是大家在论坛看到有人叫需要什么功能，我们问问PD是不是需要做，然后就写代码，提交测试（给自在、郭芙、宝驹），然后就让青青打包，让剑英发布。还很清楚的记得做的第一个需求是，有卖家说不想把货卖给一个心以下的买家、有卖家不想卖给某个省市的买家，于是就给卖家一个工具，他可以限制某些买家不能买。于是我就在发布商品的流程和生成订单的流程中，找到合适的地方，加了几个合适的参数，写了几段合适的代码，就发布上去了。但是这个功能一直没敢启用，估计是怕买家要叫。直到3年之后，08年要拆分denali的时候，这段代码都在，但都没有发挥作用。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;做完第一个需求，感觉好牛叉，自己写的代码在系统上运行了，一下子有了信心。当时HR成立了百淘的项目，我先去百淘二期玩了几天（本来要我参加一期的，但当时忙，延迟到了二期，胖胡斐是我百淘同学，现在百淘已经过一百期了），回来就投入到一个更牛叉的项目——支付宝。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;支付宝一开始生存在淘宝系统上，但到04年底的时候老马已经有眼光看到支付宝的未来了。当时请了sun的一帮人在把淘宝的第一个PHP版本变成Java版，之后，就让他们做独立的支付宝系统了。我跟天川被从淘宝派出来做支付宝跟淘宝相关的业务，当时除了sun的人，淘宝的人，也来了一位标志性的人物@fenng ，他是这个项目的DBA，记得他那时侯刚来杭州，家里装宽带，运营商服务不周到，被他骂了好久。后来（2010年）他在微博上大战中国电信，已经相当有经验了。项目组里面还有另外几个我非常佩服的人，鲁肃、苗人凤，二人后来成了支付宝的首席系统架构师和业务架构师。就这么跟着这样一伙牛人，鼓捣了3个月，支付宝在五一节的时候上线了。还记得几个DBA在做数据迁移时候的囧样，数据结构已经面目全非了，@正牌七公、 @fenng、多隆、鲁肃这几个苦逼的家伙愣是搞了3天3夜。我们熬夜的时候还有杭州的卖家跑来看我们，有一位是@淘宝璧君 ，后来直接加入了淘宝。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;当时是多么一派热火朝天的苦逼岁月啊，我三天三夜没回家的时候，老婆还打电话过来问“你到底还爱不爱我了？”怎么会不爱呢。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;第一年进来是P1，现在已经没有P1了，后来调整过，我当时进来应该是算P3的样子，记得年底的时候三丰给了我4分的评价（超出期望），然后升级为P4了，那是我成长最快的一段岁月。&lt;/p&gt;
&lt;h2 id=&#34;第二年&#34;&gt;第二年：&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;做完支付宝，公司给弄了硕大的庆祝仪式，带我们一帮人去了千岛湖。玩的很爽，但我有有点不安，因为我跟这帮人混了3个月，实际上只做了3个功能，一个是创建支付宝交易的接口、一个是接收支付宝订单状态的接口、一个是绑定和解绑支付宝账号的功能，而另外的牛人们，搞出了那么巨大的一个系统，我处于深深的拜服中。半年之后，淘宝网的outing又去了千岛湖，后来另外两个项目的庆祝，也去了千岛湖，到后面我都认得那边的道路了。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;从千岛湖回来，真正苦逼的日子开始了，我很长一段时间都在做擦屁股的工作，擦的就是支付宝系统里面的一些问题。由于支付宝和淘宝是两个独立的系统，系统之间的通信是一个大问题，而银行跟支付宝也需要通信，于是问题就经常出现：用户在银行付款了，未必能通知到支付宝，支付宝收到通知了，未必能通知到淘宝，于是用户的钱没了，淘宝的系统上却显示未付款，很让人崩溃。我和鲁肃尝试了很多种办法，一开始用MQ，但并发量上来之后老丢消息，消息的时间顺序也会错，后来他做了一个消息中间件系统，这个就是淘宝的notify的雏形，现在notify一天能发送几个亿的消息通知，能保证通知到、能保证不重复通知、能保证消息有次序，相当不容易。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;三丰看我好像在支付宝做了很多事情，而且跟鲁肃他们合作的这么好，还以为我水平大有长进，于是在维护着支付宝接口的同时，我开始了PM（项目经理）的生涯。据说我是淘宝的第一个PM，这让我很爽，我在做PM的过程中跟SQA一起整理出了《项目管理流程》、《PM工作手册》、《系统设计模板》等等开创性的工作，有些东西沿用到了现在。但后来某一日有人提出敏捷的概念的时候，我又在反思，我是不是误导了淘宝的项目开发模式很多年？后来想想，反正当时大家都不懂，谁说的明白听谁的。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;我的PM生涯从2005年持续到2008年，这三年又大致分为两个阶段，一个是“新手上路”阶段，自己摸索着做了【商品详情拆分】、【收藏夹改造】、【支付宝认证】几个项目；另外一个是“死去活来”阶段，做了【我的淘宝ajax版】、【招财进宝】、【淘宝旅行】，为什么死去活来，因为后面这3个项目死了2个，活了1个。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;【商品详情拆分】是在2005年的时候开始做的，三丰说让我当项目经理，我看到经理两个字吓的半死，但后来知道项目里面就我和拖雷两个人。要做的事情非常简单，淘宝商品信息表一开始就是一张表，商品的所有信息都在这张表里面，包括商品的详情，用一个clob字段存储的。大家应该知道商品的详情是一个多么恐怖的字段，据说淘宝商品详情页面如果打印出来平均大概有5米长，当时没这么长，但也很恐怖了，跟其他信息放在一块，严重影响数据的读写性能。于是我新建一张表，存储商品详情，普通的商品查询不会用到这张表，只在商品详情（detail）页面才会用到，做完之后性能一下子好了很多，我又骄傲了很久。再后来我知道商品的详情已经不能存数据库了，放到了文件系统上。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;【收藏夹改造】是一个稍微再大点的系统，最早淘宝的收藏夹只能收藏商品，我跟万剑、领军几个人把收藏夹改造成能收藏店铺、能收藏搜索、能把收藏的内容分类处理，当时的UI设计可能是@sharkUI 做的，看他一个像素一个像素的扣，才发现他比我们写代码的更苦逼。这个项目算是一个比较完整的项目过程了，我除了写代码，也做些计划之类的东东，所以后来就开始写项目管理的文档了。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;【支付宝认证】是淘宝的一个创新，淘宝在成立之初就要求卖家实名认证，最早的认证方式是让用户上传身份证照片，我们去连接公安系统的网站来核对信息，核对一个要交5块钱，成本相当高。后来浅雪@面我 过来当PD了，提出了一个新的认证方式：我们认为银行里面一定有用户的身份信息，而支付宝又跟银行有合作，那就可以通过银行的用户信息来验证身份了。所以支付宝认证的原理就是：用户提交身份信息和银行账户，我们往这个账户里面打钱，打进去之后用户填写收到了多少钱（我们号称打过去的是1块钱以内的金额，实际上只有几分钱），用户填写的跟我们打出的是一致的，那这个人的身份就是对的。这不仅降低了认证的成本，也使认证的效率由原来的一周左右变成一天以内即可完成。由于我跟支付宝比较熟，又做过PM，就理所当然的做起了这个项目的PM。据说这个项目后来申请了专利，这的确是一个很大的创新。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;这三个项目我做的很顺利，认为自己已经能称得上是项目经理了，但巨大的失败在后面等着我，由于后面那些想起来太伤心了，先写到这里吧。&lt;/p&gt;
&lt;h2 id=&#34;第三年&#34;&gt;第三年：&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;2005年年底的时候，我结婚了，跟老婆匆匆领了证就往公司跑，因为当时我负责了一个更大的项目，重构【我的淘宝】。由于太匆忙，结婚证掉在了半路上，后来有人送到了民政局，结果一天去民政局领了两次结婚证。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;【我的淘宝】是给会员管理自己的商品、交易、收货地址、评价、投诉的地方，这个地方由于登录之后才能看到，所以风格跟外面完全不一样，很长时间都没有优化过，样子丑，用户操作也不方便，如果一个人有很多商品，上下架还需要一个一个的操作，非常麻烦。这时候一个重要人物登场了，承志@SharkUI ，他给我们演示了最牛叉的前端交互技术，就是Gmail上那种ajax的交互方式，可以拖动、可以用右键、可以组合键选择、操作完毕不刷新页面，管理商品如有神助。除了承志，还有个牛人加入了项目组，一灯@喻策 ，这是他作为PD的第一个项目。再拉上万剑和一伙工程师我们就开搞了，我给这个项目取名alps，就是阿尔卑斯山，淘宝的前台项目叫denali，后台叫mckinley，都是名山，咱这个要更有名。项目的过程中我把电脑桌面换成巍峨的阿尔卑斯山，加班的时候给兄弟们买阿尔卑斯糖，大家干的热火朝天。快要完成的时候，老马不知道怎么回事突然出现在我身后，看我操作了一遍新版【我的淘宝】之后，问我这是不是客户端软件，我说是网页，他抓狂了，说这跟客户端软件一样，链接底下连线都木有，上下架用文件夹表示，我都不知道怎么操作了，卖家肯定也不会玩。被他这么一说，我们虽然不服，但也留了个心眼，于是做了一个beta版的发布，在老的版本之外让一部分用户先体验新的版本。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;接下来淘宝历史上第一个群体性事件爆发了，试用完新版本的【我的淘宝】之后，很多卖家愤怒了，说不会玩，一灯就和承志一起商量怎么把页面改得像个网页一点，改了半个月，愤怒依然没有平息，我很无奈地看着这两个人在那里坚持，然后跟老板们商量怎么办。后来我们用了一个很挫的方法给自己一个台阶，到论坛上让大家投票要不要使用新版【我的淘宝】，投票结果是一半以上的反对。于是这么十来个人做了3个月的系统被杀掉了。我当时只感觉对不起这帮兄弟们，也对不起自己领的这3个月的薪水，走路都抬不起头来。但这还不是最痛苦的，最痛苦的是我们下线之后，另外一拨卖家不满了，说这么好的功能怎么没有了？&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;虽然【我的淘宝ajax版】挂了，但老板们也没说我什么，我自己诚惶诚恐的总结出了项目过程中的几大罪过，发给大家，警示后人，缓解一下内心的歉意。到2006年五一的时候，另一个划时代的项目启动了，就是【招财进宝】（我苦逼的连续失去了两个五一节）。财神说要用最好的项目阵容，我被选中了，这一下子让我觉得我能划分到最好的员工之类，原来正受伤的心又痊愈了。这是一个商品P4P的系统，就是按成交付费。我们认为已经有很多卖家有钱了，但淘宝上这么多的商品，他们很难被找到，他们愿意花钱让商品排在前面。我们允许卖家购买广告位，把他的商品按一定算法给个排名（类似于百度的竞价排名，但不仅仅看他出了多少钱，还有信用、成交量、被收藏数量等等，这个算法搞的巨复杂）。这是一个多么牛叉的盈利模式啊！在这个豪华的阵容里面，乔峰@王煜磊 是业务方，浅雪是PD，开发有黄裳、进宝、晓锋、长空，测试有自在、非烟，UED是青桐和@sharkUI，架构师是行癫，DBA是叶开。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;在我们开发的过程中，乔峰大侠踢球断了腿，于是他soho办公，经常在网络的另一头给我们打气。我当时第一次听说soho这个词，只是别人so的是home，他so的是hospital。这个系统进行的很顺利，但发布的时候，更大的群体性事件出来了，买家们质疑：你们不是承诺3年不收费么？收广告费不是收费么？……后来巴拉巴拉很多事，由于有内幕，此处省略500字，以后发到阿里味……然后，这个项目又悲剧了。项目下线的那一天，乔峰先哭了，财神说男子汉大丈夫要拿得起放得下，晚上去虚竹家请大家吃个饭，算是项目结项了。饭桌上他才喝了两杯，就挂了，我看大家都吃不下去，也不敢多吃。结束的时候我和小宝送他回家，小宝力气大，背着他，我在旁边撑着伞，路灯下雾蒙蒙的，小雨一直下。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;有人说这个项目的失败，让中国电子商务的成熟延迟了N年，但那些背后的人，你们真的损人也没有利己。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;接连两个项目都挂了，我反倒不怎么悲伤了，已经被老板悲伤完了，心态反倒轻松了许多，很多东西，不是你努力就能成功的，也许应了那句话，谋事在人成事在天。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;这期间也做了很多日常性的需求，印象最深刻的是胖胡斐有一次给我提了个需求，年底了要做个抽奖的系统，要求在抽奖人数能预估的情况下，系统能够即时开奖，发奖数量要均匀分布在一天的时间内，发出去的奖品不能超过预设的值，也不能有奖品没发出。真会难为人，我想了很久搞出一个算法，用随机数来做抽奖的种子，数字在某一个区间的时候算中某一等的奖，每个小时发几个奖有限额，发完之后在这个小时内的数字即便在中奖区间也不算中，如果前面一个小时很快就有人中奖，减小后面一个小时的中奖区间。这个算法后来被应用到多次抽奖活动中。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;好吧，心碎的第三年就这么过去了，那时候已经是P5了。&lt;/p&gt;
&lt;h2 id=&#34;第四年&#34;&gt;第四年：&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;在【招财进宝】项目中有一个技术的细节值得拿出来说说，淘宝商品详情页面每天的流量在10亿以上，里面的内容都是放在缓存里的，做【招财进宝】的时候，我们要给卖家显示他的商品被浏览的次数，这个数字必须实时更新，而用缓存的话一般都是异步更新的。于是商品表里面增加了这样一个字段，每增加一个PV这个字段就要更新一次。发布上去一个小时数据库就挂掉了，撑不住这么高的update。数据库撑不住怎么办？一般的缓存策略是不支持实时更新的，这时候多隆大神想了个办法，在apache上面写了一个模块，这个数字根本不经过下层的web容器（只经过apache）就写入一个集中式的缓存区了，这个缓存区的数据再异步更新到数据库。好像什么问题，到了多隆手里，总能迎刃而解。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;那一年发生了很多事情，多到我都记不住了，我只模糊的记得项目结束之后，组织结构有过一些调整，也来了很多牛人，尤其是UED的人。例如@XX的三通 （他和我都是一灯的四个门徒之一）还有@赵小马、语凝、圆心他们。那个时候UED开始分交互、设计、用户研究、前端等等工种，以前都是一两个人搞定所有。下面那个项目中，我们有了深入的合作，UED的这种分工，对于PM来说，让我觉得项目周期更长了。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;悲催的一年过得很慢，但是年底我却升到了P6.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;2007年春天，老婆回老家生孩子去了，我在公司开始生我的孩子，就是下一个项目【淘宝旅行】。这个项目之所以我觉得像是自己生的，是因为我从最早期的商务调研就跟进了。我们想做一个集团版本的旅行服务，可以接入淘宝、支付宝，也可以接入B2B的系统，于是后来我们做出来的第一个版本的【淘宝旅行】是用支付宝账号登录的，跟现在的一淘接入的用户系统是一样的，当时很多人会觉得很奇怪，怎么不用淘宝的用户信息。老板们看我闲着，合作方也是我比较熟的支付宝，于是我阔别2年之后，又一次跟支付宝合作了。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;我跟着支付宝的BD们（孙权、夏波波）去拜访一家家的航空公司，谈合作方式和分成模式，我第一次坐在谈判桌上跟这么牛叉的国企谈判，只在他们问我能不能实现的时候做一下技术分析。国企中有不少有眼光的人才，他们希望做点创新的事情来，但整个体制太重了，谈了半年，没有结果。于是我们又转向跟代理商谈判，这些商人嗅觉非常灵敏，他们意识到有淘宝这么多的用户接入进来，是一个很大的市场。他们都很积极，于是很快【淘宝旅行】的模式就做成代理商作为商家的服务平台，代理商赚钱了给我们分成（分多少？不告诉你）。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;艰苦的商务谈判完成之后，更艰苦的项目开发跟进，老婆不在杭州，也不问“你还爱不爱我”了，我专心的投入进去， 2007年年底的时候，淘宝旅行上线了。上线的时候我问老板们用什么域名，语嫣姐姐说，用最土最好记的吧，于是jipiao.taobao.com就发布了。这个平台上产生的第一笔交易是一个代理商的老板给自己买的机票，按照分成规则，我们赚了几块钱。那天下午，财神和语嫣带了一波运营的同事，敲锣打鼓的给我们发金币巧克力，告诉大家这是淘宝第一笔收入。当时我被一拨人推着走，拍的合影也没人发我一份。这个项目的PD是小玉、运营支持是叶青和文纨，交互设计是语凝，从那个时候开始，我跟更多的女同事结下了深厚的情谊，所以我开玩笑说打算写一篇外传《我生命中最重要的十二个女人》，呵呵。开发团队的是震北、空望、清虚、腾翼、王喆等，他们是《我生命中最重要的十二个男人》之一。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;当时国内机票市场的老大是携程、老二是艺龙，我们的平台上线之后很长时间内，用户还是习惯打电话去找他们来订票，而不是到网站上来用支付宝付款买机票，【淘宝旅行】的发展速度其实是很慢的。我自己还写了一篇软文《淘宝旅行，下一个携程？》被很多网站转载。另外一方面，为了获取更加实时的航班信息，我们必须获得中航信的支持，而中航信当时正急于推广他们的酒店系统。于是在接下来的半年时间内，我们用中航信的酒店系统做了【淘宝酒店】，跟机票一起纳入【淘宝旅行】，中航信也把IBE（Internet Booking Engine）接口给了我们。我和运营的姑娘们整天盯着有谁在我们这里订了机票，有谁订了酒店。如果有同学同事或亲朋好友要旅行，我们去给他们推销自己的系统。记得到2008年年底的时候，机票销量才几百张。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;坐在我们旁边的是【淘宝彩票】的团队，哲别是PM，一灯是项目经理，经过了【我的淘宝ajax版】之后，一灯技术水平精进，跟彩票公司谈合作的时候大谈ajax和用户体验，唬的人家一愣一愣的。这个项目真是天时地利，用户只需要两块钱就可以买一注，用支付宝下注非常方便，上线之后销量猛增，到年底的时候有两注彩票都中了500万，一时之间，风光无限。苦逼的机票团队在一边只有羡慕的份。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;看着这个孩子在慢慢长大，这个过程中我们做了零零星星的一些日常需求，实际上工作量不大。因为我们都是土鳖，又挖了几个机票行业的人过来，一个是处端，一个是从艺龙挖来的老板。当时另外一拨人被关进了湖畔花园，做了【淘宝商城】，他们从湖畔花园回来之后，【淘宝旅行】这个垂直市场的项目被划分进了商城，然后我们团队被并入商城的技术团队。但每次跟行癫开周会的时候，他们讲商城的种种事情，我都插不进话。到了年底，商城蓬勃发展，但机票的业务没有太大起色，这一年我也不务正业啥都干过，在技术上没有多大进步，被打了个3.25分，P6不变。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;这时候有人来挖我了。&lt;/p&gt;
&lt;h2 id=&#34;第五年&#34;&gt;第五年：&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;有人担心，写到后面会不会变太监了。其实越往后面就真的越难写，一方面是那些人就在你旁边，你要顾及他们的感受；而那些事，也才刚刚过去或者正在进行中，身在其中很难有个客观的描述。不过既然都写了这么多，那就继续写下去吧，后面的事情比较近，也不太有名，估计感兴趣的人不多了。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;我曾经写过一篇博文，是对于“小黑屋”的描述，淘宝有个传统，牛叉的项目都要在小黑屋中进行，当年我们做［我的淘宝］和［招财进宝］的时候，有人羡慕我被关在一个小黑屋里面。到了08年的时候，我开始羡慕别的关在小黑屋里面的人了。这样的人有两拨，一拨人做了传说中的［淘宝商城］，一拨人做了传说中的［淘宝系统3.0］。做淘宝商城的那拨人暂且不说，淘宝主站系统在那个时候经历了一次翻天覆地的变化。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;因为发展实在太快，淘宝的系统一直处于变化之中，但大的版本变迁，大概有两次，一次是把最初那个LAMP架构的系统迁移到java平台上，一次是把集中的java系统拆分成多层的分布式系统。从php到java在04年就迁移完毕了，我去的时候正赶上迁移完成后那帮sun的工程师开始做支付宝，所以我错过了。从集中的java平台拆分成多层的分布式系统的时候，我在做［淘宝旅行］，又错过了。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;我一直相信像［淘宝旅行］这样的垂直市场才是最好的业务模式，不可能所有的商品用同一种展示方式，也不可能所有的交易用同一个流程。但在主站拆分之前，要做垂直市场只能重新做一个系统，拆分之后，只需要在业务逻辑层重组一下就可以了。所以这次网站的拆分，不仅撑住了不断上涨的流量，也支持了后续几年新的业务的发展。在拆分的过程中有很多技术的创新，我们从使用技术到了创造技术的阶段。记得有一次我们跟腾讯的工程师交流，大家提起了那个时候各自做了一个文件存储系统，仿照GFS，淘宝做了一个TFS（taobao file system），腾讯做了一个TFS（tencent file system），在GFS的理论基础上各自有不同的创新。除此之外还有Key－value的缓存系统、消息中间件、java中间件、海量数据的存储和计算等等。一个系统发展到10亿流量的级别，你不得不做技术创新。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;这些我都错过了。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;但［淘宝旅行］最初两年的发展非常缓慢，商城在做业务的创新，主站在做技术的创新，我们这个团队游离于商城和淘宝主站之外。这个时候，有人来挖我了。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;我总是容易被女人说动，尤其是漂亮的女人，而郭芙就是这样的女人。她问我淘宝主站拆分之后，对测试有什么挑战？我说系统分层多了，出错的几率大了，但功能测试无法探测到下层。她问有没有办法深入到代码级别来测试？我说有但很难做。她说难才找你的嘛，有什么办法来作？我说做单元测试，但单元测试最好让工程师自己做，我们做再往上一层接口的测试。然后她说英雄所见略同，我已经有几个人在做了，你愿不愿意一起把这事做大？这时候发现她挖了一个坑给我跳。(^_^) 不过这是淘宝项目开发中的一项很大的变化，做好的话将对系统的稳定性有很大保障，而我也觉得每天在那里卖机票有点乏味了，那就搞点没人搞过的事情吧。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;我做过开发，做过PM，兼职做过PD，还像SQA一样搞过几个流程，在08年底，我又开始了测试工程师的生涯。进到测试团队之后我发现以前对测试的认识都太肤浅了，尤其是淘宝的测试团队，其测试技能和测试方法是业内顶尖的，我要做的就是招募一个能写java代码的有测试思路的团队，但后来发现没有这样的人。于是招募能写代码的，然后给他们培训测试方法，另外也吸收能做测试的，给他们培训写代码的技能。在2009年的上半年，我大半的精力都放在了招人和培养人上面，团队从4个人增加到19个。我记得跟铁花一起做接口测试工程师的培训，有个外号叫老鸨的，给我们取了个名字——“花柳组合”。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;接口测试的思路很简单，就是用测试代码来验证系统代码的逻辑是否正确。但做起来很困难，最大的困难就是被测代码太“拥抱变化”了，三天两头的变，测试代码经常会失效；另外一个问题就是要验证一个业务逻辑，也许要用10倍的测试代码才能覆盖，所以这事儿也是一个体力活。我们发现系统里面越往下层，变动越小，逻辑越简单，于是我们就从最底层的IC／TC／UIC这些开始测试。测试代码写完之后放入持续集成的环境中，一旦被测代码提交SVN，测试代码就回归一遍，把错误信息发布出来。09年是这个团队异常艰难的一年，我们把最底下一层的代码都做了接口测试，有些还有性能的测试。我记得做UIC接口测试的时候，模拟了10亿以上的请求量，结果发现了JDK里面的bug，后来提交给了sun。做这些事情的过程中我们也对常用的测试方法做了一个抽象，弄了一个测试的框架，写了一本《接口测试白皮书》。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;我跟郭芙说既然我们做了这么多事情，有这样的实力，就可以高调一点，向外传播我们的影响力，于是我们提出了一个愿景：“做测试的行业标准”。她任命我们“花柳组合”一方面去维护qa.taobao.com这个博客，一方面对内开展大量的学习和培训，我们叫它“3T交流会”（taobao test technology 或者 taobao test team 或者 taobao test training 都行）。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;在测试团队做的很开心，也有机会跟更多可爱的女孩子共事。但从很多人的眼光来看，一个开发的人员去做测试好像有点奇怪，我也常常思索自己这么跳来跳去到底好不好。直到前面一段时间，网上流行3种青年，我也把工程师大致分了一下类别：普通工程师跟着业务跑，来啥需求做啥事；文艺工程师专注于自己的领域，研究的非常精深；2B工程师跳来跳去，啥都干，啥都浅尝辄止；还有一种工程师叫牛B工程师，啥都能干，啥都精通（这种人在工程师心中叫“神”）。而我应该属于第三种，不过我幸运的是，淘宝里面机会太多了，我做的都是自己喜欢的事情。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;08年的年底，我被提升到了M1.没有看错，当时从P6到M1是升级了，悲剧的是过了一年之后，公司更加重视专业能力，M1==P6 了。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;也许是看我在测试团队把培训做的风生水起，09年底的时候，又有人来找我了。&lt;/p&gt;
&lt;h2 id=&#34;第六年&#34;&gt;第六年：&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;作为一个2B工程师，渐渐的开始不务正业，到了09年就很少写代码了，做些上通下达、资源协调、关系处理、甩手掌柜之类的事情，完成了一个P到M的转变（从另外一种意义上来说：这个码农废了）。但做了M之后，才知道管理真的是一门艺术，尤其是管理一群女孩子的时候，简直是处于艺术殿堂的巅峰。那时候从一位大侠那里听到一个理论，作为M，就不可能做到让所有人都喜欢你。这对于一贯喜欢做好人的我来说，很有难度。但做了2年M之后，有位同学说我是个“老好人”，这真是一个很大的打击，说明我这个M没有做好。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;据说是因为有人推荐，09年底的时候，老板的老板的老板来找我，我以为出啥大事了，原来是他们发现团队大了，壁垒也大了，知识的传播和传承有很大障碍，需要一个专业的技术培训团队。而我，啥都干过，又喜欢张罗些培训和交流的事情，似乎挺合适的。我认为团队的成长是M的第二等大事（第一等是干好活），那跟带一个小团队来比，支持整个大部门的成长似乎更能发挥我的余热。但这个我一手建立起来的团队，大部分人都是我找了无数简历、打了无数电话才找到的，我投入了太多的感情，实在不舍。思前想后，心理斗争了很久，明白大家都能独当一面了，我离开对他们没啥损失。于是挥一挥衣袖，我走了，不过还是没忍住眼泪。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;这一年的测试生涯，我仿佛又处于最初的创业时期，理论、方法、技能、团队都是从无到有，跟测试团队的其他人员的配合也是从生疏到默契，所有的事情都是摸索着来。这一年我技术和管理水平没多大提升，却犯了很多错误。团队成员之间出现问题的时候后知后觉，处理人员关系的问题简单粗暴，工作的安排像是甩手掌柜。但这一切过后我收获的是心态变了，慌乱之后开始变的从容。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;接下来我们新的团队成立了，@展堂 @早安薇薇安 @奇怪的伟大 是最早入伙的。我们取了一个很霸气的名字“@淘宝技术大学”，还有英文名Taobao University of Technology。定位是做一个企业大学，像惠普商学院和摩托罗拉大学那样，但是要做什么其实也不知道。我们看每年都有几百个应届生入职，而很多技术都是外面学不到的，那要先给他们来培训吧。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;于是淘宝技术大学旗下第一个项目开始启动了，我们叫它“逐浪堂”，取长江后浪推前浪之意。我们收集研发部里面所有的业务、框架、规范、流程、工作方法，教给这帮同学们。这些东西收集上来之后我们发现需要有两个月的时间才能培训完，于是逐浪堂前面几期的同学接受了我们两个月的知识灌输。然后我们去访谈他们的意见，发现一个最大的问题，就是东西太多了，如同把天山童姥的功力传输给一个路人甲一样，他会崩溃的。当然这些同学们也有不少是像虚竹这样的，本身天资聪慧，可以接受这些东西，成长很多。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;2010年我们把主要精力都投入到了应届生的培训，“逐浪堂”项目几经修改，我们对知识分门别类，对课程精益求精，最终成型到了现在的样子：应届生接受2周的“逐浪堂”脱产培训，内容是通用技能；进阶版的技能我们放入在职培训，叫做“追风堂”；经验分享和大师交流我们叫做“百家讲坛”；还有一拨社会招聘的员工，他们参加3天的脱产培训，叫做“飞云堂”，主要传授淘宝特有的技术和框架。支撑这些项目开展的是一个讲师管理机制，一个课程管理机制，还有一个在线报名的培训平台。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;在工作开展的过程中，我们也有不少创新。兄弟公司的培训管理员曾经说过一个事情，他们找培训公司给他们采购一个数据库的课程，人家说“最好的DBA都在你们这里了，你让我到哪里去找？”我们发现其实很多业内顶尖的人才都在公司内部，去外面找都找不到。那我们能不能像采购外面的课程一样从内部讲师这里采购课程呢？在得到老板们支持之后，我们开始重金在内部悬赏这样的课程，把某项技术讲透，需要8个小时以上的时间，需要有良好的课程设计和授课技能。悬赏发出之后一下子挖出了十来门这样的课程。说是重金，其实比他们去外面讲的价格还是要低很多的，而且这样一整天以上的课程，对讲师来说是工作之外一个很大的投入，给些激励也是应该的。于是他们讲过几堂课之后，拿着我们发的iPad，既感觉荣耀，又帮技术大学做了很好的广告。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;在工作迅速开展的过程中，团队也不断壮大，这时候又来了@唐甜cr @风云咧咧嘴，中间也有几个实习生走来换去，其中一位的真名被我们注册成班主任的小二帐号，到现在都成了花名。另外还有一个兄弟团队需要提一下，因为我们之间的关系比较亲密，我们做内部的培训，他们做外部的交流。迄今为止他们已经成功举办了两届@velocityChinaWeb性能和运维大会，也举办了D2、iData、iTest、aDev等很多交流会。他们主外，我们主内。这个团队的负责人是@灵小珊，一个简洁利索的姑娘，我以前去集团办事的时候跟她打过交道，对她印象深刻，她却否认见过我。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;2009年刚从测试到技术大学，没有晋升，我也觉得的确不够资格。在2010年底的时候，我充满信心。那时候淘宝的晋升机制变了，需要给一个晋升委员会去做汇报，很多人从述职面试回来都深受打击，我也是其中一个。老板们问了我一个问题“你觉得培训的本质是什么？”我说这是一个好问题……然后我继续留在M1的级别上。&lt;/p&gt;
&lt;h2 id=&#34;第七年&#34;&gt;第七年：&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;这一期先打广告，哈哈。首先帮@胖胡斐 推销他的新书《玩法变了》这是一本讲述淘宝店怎么运营的好书，用一个很俗的词来形容，就是“干货！”里面提到抽奖的玩法，其中有一次活动就是我写的代码。在“魅力属性”这个篇章里面也出现了我的名字，嘿嘿。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;然后再打一个广告，就是老包宗曦翻译的《触动人心》，讲苹果上的用户交互的，也是精品。我在淘宝遇到的牛人很多，但心甘情愿拜倒在他的牛仔裤下的神人不多，而胖胡斐和老包属于神人这个范畴。我和胖胡斐一起学车，我们倒车都是回头看车屁股，只有胖子扭不过头，他是看后视镜倒车的。另外这家伙过圆饼总是会压到边，被@华黎曾宪杰 和教练嘲笑的都快懊恼了（不过，我也是被他们嘲笑的一员）。宗曦之所以被我佩服，主要是这家伙玩啥都能玩出境界，他对摄影的研究非常深入，“宗曦观片会”带出了很多摄影爱好者，他不在淘宝了，这个组织还活跃至今。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;再然后就要为我们团队打广告了，淘宝技术大学第一年我们摸索着玩，主要是做了几百位应届生的培训。第二年，也就是今年，是我们全面开花的一年。先说说出场的人物：@展堂 @早安薇薇安 @唐甜cr @奇怪的伟大 @风云咧咧嘴 @DY-段燕 @高小糕 @Ciera米_米……还有几个没微博的，以姑娘居多，而且个个都很漂亮，可以说是才貌双全、色艺双绝。勾的某位喜欢穿条纹T的烟鬼总是垂涎欲滴的到我们这里来遛达。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;在2011年队伍壮大了这么多，能做的事情也多了起来，年初我们做了需求调研，针对核心系统和底层产品开发出了一系列课程，有《云计算系列》《海量存储系列》《Oracle系列》《MySQL系列》《操作系统系列》《小众语言系列》《JVM系列》《java内存调优》《搜索技术系列》《广告技术系列》等等。也根据这两年的公司的技术战略的几个关键词：稳定、性能、成本、用户体验，开发出了《稳定性系列》《性能优化系列》《用户体验系列》课程。还根据日常的热门技术做出了《秒杀系统的设计和优化》《双十一背后的技术体系》等等课程。做出了一道又一道技术大餐。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;在这里也有必要提一下，这两年淘宝的技术团队飞速发展，我对几位老板们也有了敬佩之情。技术团队成立了“技术委员会”执掌技术的发展方向和人才的评估，成立了性能、稳定、成本、用户体验等各个小组，招募了专业能力非常强大的人才，分管各重要指标，使整个网站系统的发展越来越健康。这两年淘宝的技术也逐渐走向开放，有了面向开发者的开放平台，也把自己的核心架构和中间件都开放出去了，甚至把我们做的低功耗服务器的硬件结构都变成了开源的。淘宝前些年从开源社区获得了不少技术，现在我们真心实意的开始回报社区了。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;同时我们也向前延伸我们的触角，跟着公司HR一起走进学校，在浙江大学成立了浙大淘宝俱乐部、在大连理工成立了大工淘宝俱乐部，并送去了不少优秀课程，也给同学们做了我们提出的实验性项目。我们也跟着集团，与ACM中国区组委会一起举办了夏季论坛和预选赛。让学生亲近了企业，也让我们的研发部门亲近了优秀的学生。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;今年上半年我还纠结在“培训的本质是什么”这样的问题，想的多了，做的少了。主要是姑娘们在干活，她们发挥了强大的能量，组织了四百多次培训，反馈和辅导的讲师也有三百多名。给我们研发部每个工程师提供了差不多人均14个小时的培训。我从《ASTD美国培训和发展论坛2009年度报告》中了解到，美国培训做的比较好的企业中，人均培训时长在19个左右，而天朝的企业中被统计到的有培训的那些，平均不到5个小时。而从培训管理员人均产出量来看，我们超过了美国2009年的数据。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;在我讲概念和数据的时候，姑娘们已经开始在研究细节了，研究桌椅怎么摆放比较合理、学员怎么邀约会有比较高的出席率、讲师在课堂上容易出现哪几类问题、PPT的字号多大在后排能看得清……她们把培训的工种逐步细化，每个环节都作出了操作指南，也有了很多知识的沉淀和经验的总结。姑娘们，你们很棒！&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;那么培训的本质到底是什么呢？经过老板提点，我们认为培训的本质是：“通过知识的流转，促进员工的成长，进而推动公司业绩的提升。”那又有老板问了“你们怎么证明自己的工作提高了公司的业绩？”这个，是个好问题，呵呵……有一天我听到农夫山泉的一个广告，说“我们不生产水，我们是大自然的搬运工”，我灵光一闪、再闪……“我们不生产知识，我们是知识的搬运工”。我们搬的越多，别人接收的越多，我们的价值就越大。我不知道我这瓶水是拯救了饥渴的生命还是呛到了谁的肺，但我知道他一定有价值。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;随着理论的补充和姑娘们的努力（@奇怪的伟大 别介意，我们把你当姑娘了），在年中特殊晋升的机会中，我升了一级，变成了M2.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;老马说过，“唯一的不变就是变化”，年中晋升之后，公司有了翻天覆地的变化。淘宝一拆四，变成了淘宝网、一淘网、淘宝商场和共享业务平台，我变成了共享业务平台的人，然后共享业务平台又拆分了，我变成了集团的人。跟我们一起变的还有成立不久的“产品大学”和“运营大学”，三个大学顺理成章的统一了，变成了“淘宝学院”，以前的校长成了院长，我就荣升为技术大学的校长。人多了，可以集中资源办大事，但层级不需要这么多，而我做的这事，说是P或者M都可以，而且一个被人说是“老好人”的M估计也没大前途。于是我转了，变成了P7.头衔是“培训专家”，属于专家教授的级别了。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;7年了，我的头发越来越少，化学博士同事推荐的施华蔻也不管用。付出了7年的青春，也得到了不少，除了钱之外，最珍贵的就是认识了一帮牛人，结交了几个老友，有了一段足以吹牛逼的经历。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;今天是我结婚6周年的纪念日，这几篇文章送给老婆。&lt;/p&gt;
&lt;h2 id=&#34;第八年&#34;&gt;第八年：&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;2013年的第一场雪，来的比以往更早一些。昨天下了一天（2013.1.3），今天我就知道没法开车上班了，于是去等公交车，等了半个小时挤不上去，然后我就打算徒步去上班，想着8公里路跟爬珠峰差不多了，试试。但走了两公里之后，我就走不动了，于是遛进路边的星巴克，打开电脑，开始装13。领导在网络那头说要写一下去年的总结，我就好好总结一下吧。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;这一年可以用百转千回来形容，在阿里巴巴，你永远无法预料下个季度你在做什么。2011年淘宝网一拆四，变成了淘宝、天猫、一淘和聚划算，我变成了阿里巴巴集团的人，从业务部门变成了HR。2012年初，马总提出了“one company”的概念，要把集团内资源打通，很多老板来回转岗，很多业务也统一整合，于是我的老板换了，老板的老板也换成了HR的副总裁。但老板上任之后刚刚请我们吃了一顿饭，就又换了一个老板，新老板带我们吃了一顿饭之后，又吃了一顿，又吃了一顿……又吃了很多顿之后，总算不换了。新新老板是一个有策略的人，他不像多数新老板一样先来三把火，而是三个月内不点任何火，只是不停的带我们吃饭，观察我们做事的状况。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;在这样的状况下，其实我们自己也在不断的寻求变化，本来技术大学、运营大学、产品大学刚合并没多久，我们也经常相互切磋学习方式的创新。我们认为线下培训的方式只是我们的第一版产品，随着公司规模的扩大、办公地点的继续分散，这个成本会越来越高，最经典的是在每年七八月份的时候，能够顶着烈日走到一千米外的另一幢楼里上课都需要很大的勇气。还有一个问题是随着业务的拆拆合合，每个业务对培训的需求是不一样的，统一集团层面的线下培训无法满足小团队自身业务的学习需求。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;那我们的2.0版本的产品应该是什么呢？我们认为应该是在线学习，在线学习是一个说起来简单，做起来很有难度的事情，在线学习大概有4种模式：视频、文档、直播、问答。视频要解决一个拍摄的清晰度和声音的纯净度的问题，在一般的教室里面拍摄的视频，投影幕布很亮，人物黑乎乎的，窗外的汽车喇叭声鸟叫声很嘈杂，要是讲师在白板上写几个字，镜头还需要移动拉伸，这对器材、环境和摄影师的要求都很高。我们和集团“橙色天空”团队合作，借用他们的器材，学习他们的拍摄技术，现在拍摄的视频效果已经超越家用DV了，呵呵。在线文档的难度不在于产生内容，而在于内容的吸引力，PPT很难承载有实质内容的东西，PDF太长的话又没有人看。视频直播我们和淘花网合作，用在线 flash 播放的技术，这个相对而言比较成熟，但也受限于摄影机、教室环境这些硬件因素。问答是我们模仿“知乎”的作品，通过学员主动提问，邀请同事回答的方式来营造一个学习社区，这个的难度主要是早期种子用户的培养和优质内容的推送。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;虽然困难重重，但大家取得一致认可之后，我们就开始推动这些事情了。培训管理员小姑娘开始学习操作专业的摄影机，拍摄完毕还要做视频编辑，投入了非常大的精力。上半年就上传了50多门课程视频（基本上拍摄和制作一部视频至少需要两天的时间）。在线文档模块，我们有集团内最活跃的知识管理狂热分子，他一个人就上传了几千份文档。视频直播主要还处于试用的阶段，在重要的课程上，我们开通了所有员工可以在线观看的直播通道，这些重要的课程包括正祥、毕玄、褚霸等人的最新研究。问答频道在“问题少女”小组的运营下，也出现了不少优质内容，还有“元芳你怎么看”等颇具社区氛围的东东。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;这些新的学习方式的探索是一个长期的过程，搭建一个平台很容易，上传很多内容也不难，最重要的是坚持维护里面的内容，及时更新有效信息，我相信只要保持这种热情和精力的投入，在线学习的平台未来能够发挥出比线下培训更大的作用。说到这里，顺便提一个概念——知识管理，我不太认同这个概念，在传统行业，知识或许可以管理，但在互联网企业里面，知识的更新迭代非常频繁，等你理出来刚要管的时候，它已经失效了。我认为互联网行业的知识不是要去管理的，而是要让隐性的知识显性化，在它的生命周期里迅速传播出去。我们不需要等它沉淀，只需要让足够多的知识流动起来，就能创造巨大的价值。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;老板一边和我们探讨新的学习方式，一边开始响应“one company”的号召，打通集团内部的培训业务，我们团队的三个大学出自于淘宝网，另外B2B和支付宝也都有“百年技术大学”，在技术大学下面也有应届生培训、在职培训等多个产品。我们这些大学之间有些“民间”的沟通，但从来没有打通过资源，也没有共用过一个平台，可以说是各自为战，现在都“one company”了，自然也要打通一下。于是在老板来了三个月后，我们启动了一个“小三通”和一个“大三通”项目，“小三通”就是培训资源的打通，包括课程、讲师、解决方案的互通有无；“大三通”是培训平台的打通，培训的资源放进同一个平台里面。我任“小三通”项目的PM、苏苏（就是《人人都是产品经理》的作者苏杰）任“大三通”项目的PM。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;于是在这个春夏之交的时节，我们两岸三地（钱塘江两岸、B2B/支付宝/淘宝三地）的培训人员开始了三通的工作，记不得开了多少轮的会议，在即将结束的时候，变化又来了——6月20日B2B退市，分拆成CBU和ICBU，原B2B的技术大学并入集团，于是从组织结构上直接就“通”过来了，人都在一起了。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;“在一起”之后，就到了火热的夏天，关于HR的另一项重大的项目开始启动了，就是——招聘。我一边帮招聘的姑娘们审核宣讲稿的内容，一边接手了一个很洋气的项目“常春藤计划”。这个计划的主要思路就是，未来我们只招最优秀的学生，这些学生要培养成技术上的“高富帅”，不然你对不住人家是吧。那怎么培养这些学生呢？以前我们的成长方式都是野路子，放养在那里，长成什么样是什么样。我们就想这些野路子里面长出来的人有没有什么共性呢，于是就寻访了一批进步比较快的员工，问他、问他老板、问他同事，找出了他们成长的规律，按照这些规律制定了一个新员工培养的方案，这就是“常春藤计划”，这个计划比较机密，就不公开配方了。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;常春藤计划折腾出来之后，已经到了秋天，负责集团内部创新项目“赛马”的姑娘也放到了我这边，她负责赛马的整体安排，我给她打打下手，偶尔替补一下评委，也为集团的技术创新和业务创新出了一把力。跟进了三个月之后有一些感受，不管是外部创业还是内部创新，都面临着九死一生的压力，有想法没用，要有产品出来，甚至有产品还不够，要能够迅速的推向市场。内部创新也面临着被抄袭的危险，也面临着“官方”产品的竞争。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;写了这么多，其实发现这些事情我都是作为一个参与者或者支持者在做，这一年下来做的事情很杂，多数事情让别人作为主力就可以做好。我自己在支持这些事情的过程中倒是有些副产品取得了出乎意料的效果。为了帮问答产品做支持，有一段时间整天混“知乎”，在上面回答了几个问题，居然进入了“「千人赞」俱乐部”，跻身知乎TOP250（黄继新语）；业余时间整理了这几年淘宝的技术发展，被新浪博客推荐到IT头条，而且居然有很多出版社联系我出书了。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;2012年的最后一个月，我一直在思索一个问题，在技术人员的成长方面，我还能贡献多少力量？答案让我有点失落，我离开一线岗位3年了，以前那些技术和知识也整理出来普及到大家了，对于学习模式的探索也有些眉目了，这方面有同事继续下去就没有问题。如果是一段木柴的话，在这个方面已经燃烧的差不多了，那我就翻一面来烧吧。这三年错过了“云计算”“大数据”等东东，也与淘宝上的商业渐行渐远，我想在这些方面补补课。而就在我思索这些问题的时候，天猫聚石塔的副总裁菲青来找我了，呵呵，聚石塔里面有我想要的一切。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;今天本来是我去聚石塔报到的第一天，却被大雪封在了星巴克，我就打开电脑在这里装一装吧。总结过去，展望未来。&lt;/p&gt;
</description>
                
                
                
                
                
                    
                        
                            
                                
                                
                                
                                    <category domain="https://example.com/categories/%E4%BA%92%E8%81%94%E7%BD%91/">互联网</category>
                                
                            
                        
                    
                        
                            
                                
                                
                                
                                    <category domain="https://example.com/tags/%E5%AD%90%E6%9F%B3/">子柳</category>
                                
                            
                        
                    
                
            </item>
        
            <item>
                <title>张小龙：有关张小龙最好的6篇文章</title>
                <link>https://example.com/posts/zhangxiaolong-6-article/</link>
                <guid isPermaLink="true">https://example.com/posts/zhangxiaolong-6-article/</guid>
                <pubDate>Sun, 30 Jul 2023 17:52:17 &#43;0800</pubDate>
                
                    <author>reuixiy@gmail.com (grimstroker)</author>
                
                <copyright>[CC BY-NC-SA 4.0](https://creativecommons.org/licenses/by-nc-sa/4.0/deed.zh)</copyright>
                
                    <description>&lt;p&gt;&lt;img src=&#34;https://user-images.githubusercontent.com/140932955/257044330-5177c933-4ae1-494e-9c35-91a2190b4dbb.JPEG&#34; alt=&#34;张小龙&#34;&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;除了微信，高尔夫、《失控》、纯粹、孤独，也是张小龙&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;1.最好的一篇采访：《张小龙：坚守纯粹》&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;2.高尔夫业余配对赛冠军：&lt;a href=&#34;https://mp.weixin.qq.com/s/3vzE9W-W-jz6xev5whQuDw&#34;&gt;《业余选手张小龙》&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;3.在产品中流露对阅读的执著：&lt;a href=&#34;https://mp.weixin.qq.com/s/qteIC2MouEKwwgjl6TCRaQ&#34;&gt;《张小龙的阅读情节 》&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;4.做QQ邮箱和微信的故事：&lt;a href=&#34;https://www.sohu.com/a/121700124_447796&#34;&gt;《探秘马化腾背后的男人：张小龙 》&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;5.ISTP和INFP双重性格：&lt;a href=&#34;https://www.huxiu.com/article/154211.html&#34;&gt;《张小龙的星空》&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;6.推荐的8本书：&lt;a href=&#34;https://www.woshipm.com/pmd/84550.html&#34;&gt;《微信之父张小龙的书单》&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;额外赠送：《张小龙饭否电子书》&lt;/p&gt;
</description>
                
                
                
                
                
                    
                        
                            
                                
                                
                                
                                    <category domain="https://example.com/categories/%E4%BA%92%E8%81%94%E7%BD%91/">互联网</category>
                                
                            
                        
                    
                        
                            
                                
                                
                                
                                    <category domain="https://example.com/tags/%E5%BC%A0%E5%B0%8F%E9%BE%99/">张小龙</category>
                                
                            
                        
                    
                
            </item>
        
            <item>
                <title>张一鸣：有关张一鸣最好的5篇文章</title>
                <link>https://example.com/posts/zhangyiming-5-article/</link>
                <guid isPermaLink="true">https://example.com/posts/zhangyiming-5-article/</guid>
                <pubDate>Sun, 30 Jul 2023 13:54:32 &#43;0800</pubDate>
                
                    <author>reuixiy@gmail.com (grimstroker)</author>
                
                <copyright>[CC BY-NC-SA 4.0](https://creativecommons.org/licenses/by-nc-sa/4.0/deed.zh)</copyright>
                
                    <description>&lt;p&gt;&lt;img src=&#34;https://user-images.githubusercontent.com/140932955/257035264-7e2624dc-37a8-4003-ae4b-f2d58e296634.JPEG&#34; alt=&#34;图片&#34;&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;1.张一鸣对于搭建团队和自我的认知：《对话张一鸣：世界不是只有你和你的对手》&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;2.多次创业失败后的总结：&lt;a href=&#34;https://zhuanlan.zhihu.com/p/28744960&#34;&gt;《张一鸣：我重新学习了青少年阶段该学的东西》&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;3.从找女友到爆款产品：《张一鸣的实证理性》&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;4.张一鸣眼里的字节跳动：《关于字节跳动这7年，张一鸣讲了5个故事》&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;5.不会写代码的CEO不是好HR：&lt;a href=&#34;https://mp.weixin.qq.com/s?__biz=MzU3Mjk1OTQ0Ng==&amp;amp;mid=2247484230&amp;amp;idx=1&amp;amp;sn=bac01a6265b9bd8a49f68820225dbccc&amp;amp;source=41#wechat_redirect&#34;&gt;《张一鸣的用人观》&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;额外赠送：《张一鸣微博汇总》&lt;/p&gt;
</description>
                
                
                
                
                
                    
                        
                            
                                
                                
                                
                                    <category domain="https://example.com/categories/%E4%BA%92%E8%81%94%E7%BD%91/">互联网</category>
                                
                            
                        
                    
                        
                            
                                
                                
                                
                                    <category domain="https://example.com/tags/%E5%BC%A0%E4%B8%80%E9%B8%A3/">张一鸣</category>
                                
                            
                        
                    
                
            </item>
        
    </channel>
</rss>
