<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>






<rss xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom" version="2.0">
    <channel>
        <title>天涯墨客</title>
        <link>https://grimstroker.github.io/</link>
        <description>MemE 是一个强大且可高度定制的 GoHugo 博客主题，专为个人博客设计。</description>
        <generator>Hugo 0.115.3 https://gohugo.io/</generator>
        
            <language>zh-CN</language>
        
        
            <managingEditor>reuixiy@gmail.com (grimstroker)</managingEditor>
        
        
            <webMaster>reuixiy@gmail.com (grimstroker)</webMaster>
        
        
            <copyright>[CC BY-NC-SA 4.0](https://creativecommons.org/licenses/by-nc-sa/4.0/deed.zh)</copyright>
        
        <lastBuildDate>Sun, 27 Aug 2023 21:21:40 &#43;0800</lastBuildDate>
        
            <atom:link rel="self" type="application/rss&#43;xml" href="https://grimstroker.github.io/rss.xml" />
        
        
            <item>
                <title>数据分析这点事</title>
                <link>https://grimstroker.github.io/posts/caoz-shujufenxi-hibaidu/</link>
                <guid isPermaLink="true">https://grimstroker.github.io/posts/caoz-shujufenxi-hibaidu/</guid>
                <pubDate>Sat, 26 Aug 2023 23:12:14 &#43;0800</pubDate>
                
                    <author>reuixiy@gmail.com (grimstroker)</author>
                
                <copyright>[CC BY-NC-SA 4.0](https://creativecommons.org/licenses/by-nc-sa/4.0/deed.zh)</copyright>
                
                    <description>&lt;p&gt;转载自：http://hi.baidu.com/ncaoz/item/564975db8fcd6495260ae79e&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;先声明一下，按照传统的定义，我还真不是数据分析高手，各种关联算法，只会最简单的一种（话说不少场合还算管用）；各种挖掘技术，基本上一窍不通；各种牛逼的数据分析工具，除了最简单的几个免费统计平台之外，基本上一个都不会用。所以，各种高手高高手请随意BS，或自行忽略。这里说点高手不说的。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;从微博段子说起，微博上关于数据分析有两个段子，我经常当作案例讲，第一个段子，说某投资商对某企业所属行业有兴趣，要做背景调查，甲是技术流，一周分析各种网上数据，四处寻找行业材料，天天熬夜，终于写出一份报告；乙是人脉流，和对方高管喝了次酒，请对方核心人员吃了顿饭，所有内幕数据全搞定，问谁的方法是对的；第二个段子，某电商发现竞争对手淘宝店，周收入突然下降了30%，但是隔周后又自然恢复，中间毫无其他异常现象，于是老板让分析师分析，苦逼的分析师辛苦数日，做各种数学模型，总算找到勉强的理由自圆其说，老板读毕，虽说不能让人信服，却也没有更合理的解释，某日，见对手老板，闲聊此事，“你们某段时间怎么突然收入下降？”“嗨，别提了，丈母娘去世了，回家奔丧，公司放羊了。”老板恍然大悟。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;两个段子，第一个段子，微博上一边倒的说，苦逼分析没有人脉有用；第二个段子类似，一边倒的认为，人脉的消息比苦逼分析管用多了。但是我想说的是，这个解读绝对是错的！&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;先说第一个段子，其实网络不乏这种“人脉达人”，特别是媒体圈，一些所谓的“IT名记”或者“著名评论家、分析师”和各种互联网大佬称兄道弟，天天秘闻不断，但是呢？他们从不研究产品，不分析用户，所以，他们知道了数据，却不懂数据背后是什么，更不知道什么是重要的，什么是次要的，我有时会批评身边这样的朋友，别天天觉得自己知道几个互联网大佬的花边新闻，就当自己是资深业内人士了，正因为掌握这些东西又觉得炫耀，才反而忽视了真正有价值的信息和有价值的数据。这就是为什么混网络媒体的，见过市面的各种达人，在互联网创业浪潮里，几乎没有成功几率的真实原因，自以为人脉广泛，无所不知，其实正因为缺乏最基本的数据背景分析，所以才是看上去什么都懂，细究下其实什么都不懂。请记住一点，除非你是富二代，官二代，衔着金钥匙出生，那不在我的讨论范围里，否则，没有苦逼的经历，就没有牛逼的成就。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;我常订阅一些著名分析师的微博，他们透露的数据往往是很有价值的（这是我订阅的原因），但是他们的解读通常是惨不忍睹的，这就是只看表象的恶果，而且随便翻看一下他们的数据解读，可以说他们的数据感和数据认知贫乏到可笑，甚至缺乏最基本的数据校核和考证的能力，他们拿到了某公司核心数据又怎样？没经历过苦逼的分析，他们其实什么都看不到。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;第二个段子同理，如果不是持续有效的数据跟踪，怎么能得出下降30%的结论，这一数据结论与人脉得到的消息相互验证，才会得到完整真实的结果，否则仅仅是闲聊，你怎能知道对方企业管理对业绩影响的范畴，苦逼的分析也许一时没有人脉的消息管用，但是你所得到的对数据的认知和积累，是人脉永远不会给你的。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;所以，再次强调，基本的数据跟踪和日常的数据感养成，绝不是可以忽略和无视的。人脉情报可以成为数据解读重要的信息来源，但是绝不能喧宾夺主，替代基本的数据分析工作。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;下面说一下数据感，什么是数据感？就是别人说一个数据出来，你会琢磨一下这个是否符合常理，与你日常的数据观测经验是否一致，如果不一致，那么可能的理由是哪些？ 比如12306号称一天几十亿次点击，如果你有数据感，第一眼就会质疑这个“点击”定义的合理性；比如曾经有人说某国内图片分享网站一天多少亿访问量，第一眼就知道这个“访问量”定义是有歧义的，（事后官方解释是图片加载量，这个和访问量差异几十倍。） 数据感需要不断的培养，和基本的逻辑（比如你应该知道中国有多少网民，每天有多少人上网，一个大概什么类型，什么排名的网站会覆盖网民的比例是多少），以及善于利用各种工具，我以前在巨头公司，得益于公司巨大的数据资源，可以看到很多互联网的核心数据；但是离开后，才发现，其实互联网上公开可获取的数据途径是非常多的，而且善于利用的话非常有效。每天去查询一些感兴趣的数据，经过一段时间积累，想没有数据感都难。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;作为公司或团队负责人，怎么培养员工的数据感，我其实也有一个建议，平时可以搞一些小的竞猜，比如团队集体竞猜新产品或产品改版上线后的日活跃用户，或者pv数字，或者收入数据，等等；然后看谁的最准，一种是惩罚制，最不准的请最准的喝奶茶，吃冰淇淋；另一种不惩罚，最准的累计积分后公司可以发一些奖品鼓励，这样下去大家的数据感就会在日常培养起来，而且对团队的气氛培养也有帮助。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;数据感之后，谈数据分析的方法，我的建议是，不炫技，不苛求技术复杂度，最简单的数据，所包含的信息往往是最有价值的，而很多人恰恰这一步都没做好，就总想着弄一堆挖掘算法；数据的价值在于正确的解读，而不是处理算法的复杂度，切不可喧宾夺主。 大公司的kpi制度，往往会产生偏差，比如技术工程师的评定，要讲究“技术复杂度”、“技术领先性”，直接导致简单的事情没人肯做，最基本的工作不认真做！所以往往是大公司的分析工程师，为了评高级工程师，非要简单问题复杂化，四则运算就搞定的事情一定要弄一套诡异的算法，最终非但浪费了资源，消耗了时间，而且往往由于工程师对业务理解的漠视，对应的产品人员又对算法的陌生，导致了严重的理解歧义，从而出现各种误读。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;下面说关键，数据解读，正确的数据解读，是所有数据分析工作最关键的一步，这一步错了，前面的所有努力都是白搭，然后，往往很多人简单的以为“数据会说话”，他们认为把数据处理完一摆就ok了，所以我看到很多知名分析师拿着正确的数据信口胡诌；而更有甚者，显然是故意的行为，一个非常非常著名的、口碑极佳的跨国企业，曾经就同一份很酷的数据，在不同的场合下，为了市场公关的需求，做出不同的解读；这简直就是道德问题了。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;数据解读，不能是为了迎合谁，要遵循数据的本质，要遵循科学的逻辑，要有想象力（配合求证），可能有时候也需要依赖人脉关系所获得的情报，（这个也有很多典型范例），这个具体再怎么说可能我也说不清楚，说几个反面例子也许更容易理解。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;1、因果关联错误，或忽略关键因素，A和B的数据高度相关，有人就片面认为A影响了B，或者B影响了A；但是，有时候真实原因是C同时影响了A和B，有时候C被忽略掉了。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;2、忽略沉默的大多数，特别是网上投票，调查，极易产生这种偏差，参与者往往有一定的共同诉求，而未参与者往往才是主流用户。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;3、数据定义错误，或理解歧义，在技术与市场、产品人员沟通中产生信息歧义，直接导致所处理的数据和所需求的数据有偏差，结果显著不正确。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;4、强行匹配；不同公司，不同领域的数据定义可能不一致，在同一个公司内或领域内做对比，往往没有问题，大家对此都很习惯，却有评论家不懂装懂，强行将不同定义的数据放在一起对比做结论，显著失真；海外著名金融机构在分析中国页游和端游市场就连续犯这类错误。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;5、忽略前提；有些数据结论是基于某种前提，符合某种特定场景下得出的，但是解读者有意或无意忽略前提，将结论扩大化，显著误读。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;6、忽略交互；在商业模式改造和产品改进，往往都会出这类问题，最简单说，你游戏中的道具降价，对收入的影响是增还是减？如果忽略交互，仅仅依赖于数据推算，当然是减，但是实际呢？做运营的都知道。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;7、缺乏常识；如果对一些重要的纪念日，节日，或者网购节不了解，那去处理有关数据显然就不知所云了。做行业报告更是如此，很难想像对行业不了解的人能做出怎样的报告。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;8、无视样本偏差；我们通常做数据调研，是基于样本数据，而采样过程本身很难做到完全的公平和分散，样本偏差要控制在合理范畴内，即便无法控制，在结论中也需要标注；这才是严谨的数据解读，对样本偏差视而不见，甚至为了某种宣传目的刻意寻找偏差的样本，都不可能做出好的数据结论。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;那么， 数据处理也多说一点，虽说是个技术活，但是有些不那么技术的事情，也必须做到位才行；很多时候，我看到一个数据，不符合我的预期，我第一反应，是了解数据来源和处理逻辑，我们通常面对的数据，包括大量的干扰，噪音数据，以及一些识别上容易产生歧义甚至误判的数据，这都是需要处理的，很多时候工程师只关心算法层面、效率层面，不愿意也不关心这些东西，所得出的数据结论失真度就非常高，越是大公司，这种情况越普遍；在我效力的巨头公司时，这样的范例非常多，处理方法其实很简单，多看看源数据，对中间的噪音和干扰数据正确识别标注，对容易误判的数据进行二次判定，全是苦力活，没啥技术含量，但是这是必须的。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;最后，很多人想知道我怎么看数据，或者想问我，他们每天看很多数据，不知道怎么去看，我其实有很简单的三板斧，一学就会，一用就灵，对常见的数据场景，可解决绝大部分日常需求。 简单说就是“对比，细分，溯源” 六字真言，没了。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;对比，数据放在那里，是没意义的，你说你游戏周流失率80%，啥情况？不知道，你问我我也不知道。对比起来才知道。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;一是横比，你拿出50款游戏来比，别人平均流失率90%，你80%，你游戏还不错勒，别人要平均流失65%，你80%，这就有问题了。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;二是纵比，和自己时间轴比，你两个月前1.0版本流失率90%，你现在80%，有进步么，你要是两个月前是50%，现在80%，好好反思喽。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;所以，我特别强调，在通常企业数据监控，显示一大屏数据的界面上，对比特征要最大体现，比如所有同比下降超过多少比例的一概红色体现，所有上升多少比例的一概绿色体现，公司运营状况一目了然。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;细分，数据出现对比异常，你当然想知道原因，那就需要细分了。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;细分先分维度，再分粒度，什么是维度？你按照时间去分，就是时间维度，按照地区去分，就是地区维度，按照来路去分，就是来路维度，按照受访去分，就是受访维度；你说今天网站访问量涨了5%，咋回事不知道，你细分一看，大部分网页都没涨，某个频道某个活动页涨了300%，这就清楚了，这就是细分最简单的范例，其实很多领域都通用。 粒度是什么，你时间维度，是按照天，还是按照小时？这就是粒度差异，你来路维度，是来路的网站，还是来路的url，这就是粒度的差异；这样可以将对比的差异值逐级锁定，寻找原因。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;溯源，有时候我对比，细分锁定到具体维度，具体粒度了，依然没有结论，怎么办，溯源，依据锁定的这个维度和粒度作为搜索条件，查询所涉及的源日志，源记录，然后基于此分析和反思用户的行为，往往会有惊人的发现，我们正是基于这一逻辑发现过产品的一些缺陷，而且你不断通过这个方式分析数据，对用户行为的理解也会逐步加深。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;其实，这个话题还有很多延伸，比如，如何看一个年轻人有没有数据分析潜质；以及如何培养数据分析和产品分析人才，等等，不过，就这样吧。今天说的不少了，我水平有限，吃饭的就这几招，而且又老又笨，大家都会了我离下岗也不远了，您就凑活看吧。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;感谢诸多网友反馈提到的错误用词，纬度修改为维度，特此标注。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;还有这个人品大爆发，连续被名人推荐，受宠若惊，其实，这个，愧不敢当&lt;/p&gt;
</description>
                
                
                
                
                
                    
                        
                            
                                
                                
                                
                                    <category domain="https://grimstroker.github.io/categories/%E4%BA%92%E8%81%94%E7%BD%91/">互联网</category>
                                
                            
                        
                    
                        
                            
                                
                                
                                
                                    <category domain="https://grimstroker.github.io/tags/caoz/">caoz</category>
                                
                            
                        
                    
                
            </item>
        
            <item>
                <title>来自世界上最具创新企业的 51 个让人赞叹的增长黑客策略和技术</title>
                <link>https://grimstroker.github.io/posts/growth-hacking-strategies/</link>
                <guid isPermaLink="true">https://grimstroker.github.io/posts/growth-hacking-strategies/</guid>
                <pubDate>Sat, 26 Aug 2023 08:55:56 &#43;0800</pubDate>
                
                    <author>reuixiy@gmail.com (grimstroker)</author>
                
                <copyright>[CC BY-NC-SA 4.0](https://creativecommons.org/licenses/by-nc-sa/4.0/deed.zh)</copyright>
                
                    <description>&lt;p&gt;在现在的大环境下，对于新公司是没有充足的时间去梳理一个长期有条理的盈利和投资规划的。公司的增长是成功唯一的要素，企业们总是在寻找更加巧妙的方式去为他们的产品或者服务吸引更多的用户……寻找那些增长黑客策略。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;不过，到底什么是增长黑客？在浏览 50 个案例之前，我先提出一个假设，关于证明现实世界里企业是如何用黑客的方式增长的。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;假设，你们在一家餐馆里，你们吃完饭准备付钱。一般情况下，你的服务生会和收银确认并且拿给你账单，而这时你可能会从钱包里拿出卡给些小费。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;于此同时，另外一桌，也是在发生着同样的事情，只不过那边的服务生在给顾客账单时还多给了一些薄荷巧克力。应用社会心理学周刊（Journal of Applied Social Psychology）调查显示，从数据上说，给了薄荷巧克力的服务生得到消费的概率比没有薄荷巧克力的服务生要高 23%。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;这是“增长黑客”的一个简单小例子-一个为了增长收入或者获得新客的策略。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;在餐馆里适用的策略在更广阔的商业世界中同样适用。让我们把“一些附加物品”定位为变量。假设你在电商网站上购买产品，当你准备付款完成订单时，你的快递选项有两个，一个是免费（3-4 天物流时间）一个是高级（次日到达）。你选了“免费”但是过了一小会儿，你收到了一封邮件说你的订单已经被升级成为“次日达”。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;如果“黑客策略”管用的话，你下一次再购买这类产品时，还会选择这个商家。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;那些飞速增长的新兴企业，他们同样也是在用他们自己的黑客策略去引流和赢取市场份额。这些黑客也许简单也许复杂，也有可能是在线上或者线下。但是他们的共同点是，他们都是用创新的方式吸引目标消费者的注意力，所有的设计都是为了增长。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;当然，还有很多特别好的增长黑客案例可以参考。这里我给出了五十几个公司黑客增长的成功案例。你也许认为不是所有的案例都可以被划分为“黑客”。一些是常规的市场手段或者可能有些知识碰巧而不是有意策划的黑客增长策略。但是我并不在乎，重点是这里的所有案例最终都是在以不同方式增长着，而他们中肯定有些值得学习的东西。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;我会根据最新的资讯更新这个增长黑客的案例列表，也请大家在留言中畅所欲言，分享更多的案例，我也会把最好的案例更新到文章中的。&lt;/p&gt;
&lt;h3 id=&#34;1-shazam-的增长黑客策略&#34;&gt;1) Shazam 的增长黑客策略：&lt;/h3&gt;
&lt;p&gt;“线下覆盖全世界”&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;音乐技术公司 Shazam，他们的 APP 能够识别音乐帮助人们分享兴趣爱好。他们在设备使用上，采用了一个简单的营销小技巧，使他们的问题变成了优势。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Shazam 的 APP 能够识别出用户在夜店、在电台或者派对上录下来的一小节音乐，并帮用户在网上数据库里找到相应歌曲。不过背景音乐非常嘈杂的时候，软件很难实现识别，所以 Shazam 就鼓励用户拿着自己的智能手机去靠近音响。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;就是这么一个简单的小技巧。别人会看到有个人在那儿摆弄智能手机，就会问“你在干嘛？”。口口相传间，Shazam 这样很快地实现了口碑营销的效果。数据结果显示有5亿下载量。&lt;/p&gt;
&lt;h3 id=&#34;2-uber-的增长黑客策略&#34;&gt;2) Uber 的增长黑客策略：&lt;/h3&gt;
&lt;p&gt;“鼓励”&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;在 35 个国家运营盈利超过 300 亿美元的 Uber，就像一个快速扩张的典型。就在 2009 年，他还只是一个刚好能满足本地供需和支付的出租车服务平台。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Uber 知道他们正在解决传统出租服务的一系列问题，但是市场需要一个刺激点，让用户认知到传统出租服务的问题。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Uber 的总部在 San Francisco 是一个关键起点。Uber 最初将重点放在科技论坛、组织活动上，给参与论坛和活动的人们免费搭乘出租车的服务。这些用过 Uber 服务的人们就把自己的经历告诉朋友。其结果就是快速的增长并且成为了一个可以在其他地方应用的模型。&lt;/p&gt;
&lt;h3 id=&#34;3-netflix-的增长黑客策略&#34;&gt;3) Netflix 的增长黑客策略：&lt;/h3&gt;
&lt;p&gt;“与卖家直接沟通”&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;和 Uber 一样，攻无不克的 Netflix 最初的增长是依靠一个兴趣论坛。他们开始的时候是做的是 DVD 租赁业务。他们利用网络公告和 DVD 忠实顾客论坛扩张到全世界。在这个策略里，Netflix 向少量的早期用户“软发布”Netflix 提供的内容独此一家，举世难求。这种没有使用任何常规市场推广的方式，本来 Netflix 是希望能带来少量的购买者，但是事实上，在发布的一个月内，他们每天要处理 1000 个订单。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;现在在 Reddit 网站上向目标消费者发布内容依旧奏效。Reddit 可以帮助你发布一条广告，并帮你统计衡量这条广告的效果。&lt;/p&gt;
&lt;h3 id=&#34;4-buffer-的增长黑客策略&#34;&gt;4) Buffer 的增长黑客策略：&lt;/h3&gt;
&lt;p&gt;“顾客博客的力量”&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;对于一个公司来说，拥有一个自己的官方网站已经是基础中的基础了，在促进新客引流方面，公司的官方博客现在才是被视为“必须要”的。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Buffer 就刚好是这样一个平台，Buffer APP 帮助人们管理和规划自己的社交媒体发布内容。开发者 Leo Widrich 写道，Buffer 用户从 0 到 10 万，很大一部分是从第三方顾客的博客吸引来的。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Buffer 顾客博客最初主要是为了吸引浏览、重复浏览、最终会有一部分会导流到自己的官网上去。Widrich&#39;s 在一次 searchenginewatch.com 的采访中建议“复制别人”。所以，假设你在写研究归纳社交媒体的博文，希望找到一个标准模式时，“复制”就是可行的模式。类似说“去 Twitter 上，就能找到答案”。今天，Buffer 已经在 6 个大洲上拥有 150 万用户了。&lt;/p&gt;
&lt;h3 id=&#34;5-hubspot-的增长黑客策略&#34;&gt;5) Hubspot 的增长黑客策略：&lt;/h3&gt;
&lt;p&gt;“搭上流量的列车”&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;写博文是是一个常用的市场引流策略手段，用一些内容去吸引一些消费者到官网上去。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;美国公司 Hubspot 提供给市场营销人员提供一系列的管理工具去管理市场活动的流量，同时他们还会展示主动营销策略服务的有效性。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;和许多公司一样，他们发布常规的博文内容的同时，还会提供一些电子书类的附加内容。不过，Hubspot 最成功的策略是他们提供了一个免费站内评分的工具，叫做“Website Grader”。让用户很直观的看到他们网站哪些部分表现良好，哪些不行。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;这是个很棒的赠品，主要是它实现了给 Hubspot 的网站服务引流。&lt;/p&gt;
&lt;h3 id=&#34;6-groupon-的增长黑客策略&#34;&gt;6) Groupon 的增长黑客策略：&lt;/h3&gt;
&lt;p&gt;“传递特价折扣”&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;在社交媒体上分享和点赞的口碑传播和保护消费者主权，是线上折扣网站 Groupon 的艺术形式。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;在完成任何一个 Groupon 的购买之后，消费者可以选择发 Tweet，点赞或者分享折扣。虽然不是什么新技术，但是它有很多增长黑客的特质：
一个与朋友相关的项目（用 groupon 余额支付）
多次购买- 可以给朋友买票
每日邮件更新最新的折扣商品
黑客策略帮助 Groupon 一年内增长了 228%。&lt;/p&gt;
&lt;h3 id=&#34;7-paddy-power-的增长黑客策略&#34;&gt;7) Paddy Power 的增长黑客策略：&lt;/h3&gt;
&lt;p&gt;“搞恶作剧”&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;爱尔兰的赌博公司 Paddy Power 也是一个社交平台的狂热用户，虽然说是为了提高公司的辨识度和间接促进销售量。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;他们的喜欢且常用技法是制造噱头。比如，在巴西世界杯之前，他们做了一个假图泄露在网上，在亚马逊热带雨林里刻着“上吧！英格兰！”。他们虽然没有统计最后的投入产出比，但是最后这些营销战役让 Paddy Power 的形象在目标赌徒的心里成了第一位联想。&lt;/p&gt;
&lt;h3 id=&#34;8-冰桶挑战增长黑客策略&#34;&gt;8) 冰桶挑战增长黑客策略：&lt;/h3&gt;
&lt;p&gt;“驱动线下参与”&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;如果你没做过冰桶挑战，你也肯定认识一些完成挑战的人。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;2014 这个活动为了支持运动神经元（渐冻症是其中一种疾病）研究，募集了将近 1 亿美元。只是简单地点名活动，要求参与的人勇敢地去完成全身被冰水浇透的体验。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;这在当时是个真实的病毒事件，线下事件的强大在其中起到了很大作用。这不只是简单的搞笑视频分享，这里面有参与也有挑战。同时，这件事还吸引了抗病组织、寻求关注者、领导人和实干家。一旦被点名，就不太可能不完成这个挑战。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;这也提醒我们大家，社交媒体能够和真实世界完美的串联。&lt;/p&gt;
&lt;h3 id=&#34;9-the-body-coachs-增长黑客策略&#34;&gt;9) The Body Coach&#39;s 增长黑客策略：&lt;/h3&gt;
&lt;p&gt;“从自媒体到赚钱”&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;在努力完善自媒体的同时，帮助 Joe Wicks 建立了他的 the body coach 公司。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;起点在 Instagram。Wicks 在运营一个相对小型的个人锻炼公司，他在 Instagram 上发布了用户训练前后的对比照片和他们的健康食谱。并且，在 Snapchat 上持续为粉丝更新他的活动。社交媒体的名声给他带来了广告投资，有本叔叔大米、一本书的交易和一档电视节目。他的公司现在已经可以每月盈利 100 万美金。&lt;/p&gt;
&lt;h3 id=&#34;10-gmail-的增长黑客策略&#34;&gt;10) Gmail 的增长黑客策略：&lt;/h3&gt;
&lt;p&gt;“用稀缺性制造哄抢”&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;2004 年 Google 创建了 Gmail，当时 Google 还不是一个无敌的行业大数据巨兽。但是没有人敢说 Google 创建的 Gmail 可以和 Hotmail 和 Yahoo 并肩。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;但是 Google 很聪明地把问题投入到了一个市场阴谋中。只有有限的服务器空间可用，Google 将稀缺做成优势。当他们在愚人节那天上市时，注册只能是邀请制，仅有 1000 个意见领袖可以推荐给朋友。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;这就制造了一个意识，注册了 Gmail，你就成为了高级俱乐部成员了-这增加了市场兴趣也提升了市场需求量。&lt;/p&gt;
&lt;h3 id=&#34;11-hotmail-的增长黑客策略&#34;&gt;11) Hotmail 的增长黑客策略：&lt;/h3&gt;
&lt;p&gt;“PS. 我爱你”&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;另一方面，Hotmail 采用了一个及其的简单技巧增长了他的市场。回到 1990 年代，用户在用 Hotmail 账户发送邮件时，Hotmail 会在结尾签章的部分加一行“PS. I love You”，这其实是一个 Hotmail 官网的超链接。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;这是一个小动作但是有很大一部分接收者点击了这个链接，并成为了 Hotmail 用户，很大程度上帮助 Hotmail 在市场上宣传了自己。&lt;/p&gt;
&lt;h3 id=&#34;12-facebook-的增长黑客策略&#34;&gt;12) Facebook 的增长黑客策略：&lt;/h3&gt;
&lt;p&gt;“给 Messenger 画一条结实的线”&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Messenger 当时是 Facebook 的一个重要产品，它主要是依靠一个能通过聊天机器人提供各种服务的第三方，为 Facebook 提供一个完全独立的信息服务功能。最终能够实现 Facebook 未来的广告目的。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;但是 Facebook 面临着一个挑战是-已经有很多人都已经在手机上拥有了 Facebook APP。那么就会有人问，我为什么还要下载 Messenger 呢？&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;为了克服以上的困难，Facebook 主动关掉了自己 APP 上的消息功能，并且告诉所有手机用户必须要转移到 Messenger 上。结果是快速的增长曲线奠定了 Facebook 的未来信息大布局。&lt;/p&gt;
&lt;h3 id=&#34;13-ok-cupid-的增长黑客策略&#34;&gt;13) OK Cupid 的增长黑客策略：&lt;/h3&gt;
&lt;p&gt;“一起玩测验小游戏”&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;交友约会网站 OK cupid 的免费使用政策已经算得上是超级吸引人的营销主张了，他们还在 2007 年想要和 Facebook 平台合作，增大流量。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;这是一个简单的计划，在 Facebook 宇宙里各种各样的小测试是非常受欢迎的。所有乘公交、地铁或者再办公室需要消遣的人们，第一个会想到的都是在 Facebook 上找一个小测试，这些测试通常情况下是 Facebook 集合了很多第三方制作的测试小游戏。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;和 Facebook 合作之后，OK Cupid 让用户能够参与各种测试从音乐到政治，同时与用户的个性和属性互动。Facebook 的强大覆盖力帮助这个约会网站实现了极大高效的传播渠道。&lt;/p&gt;
&lt;h3 id=&#34;14-youtube-的增长黑客策略&#34;&gt;14) YouTube 的增长黑客策略：&lt;/h3&gt;
&lt;p&gt;“在竞争中变强”&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;小测试同样帮助了 YouTube 早期的成功。核心的内容也是给出一个超级吸引人的机会，在线上发布视频。但是真正成功的是，YouTube 要求内容质量能够达到吸引观众和广告主的需求水平。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;竞争者们还想出了一些增长内容产出者设局的方法。YouTube 一开始是给奖品，比如奖励获胜视频一个 iPod Nano。但是拓展这个策略的话，就又会牵涉到合作伙伴。所以，品牌发布最佳视频的时候，只能给到某些制定的内容。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;但是无可争辩的是，在利用合作伙伴扩张时期，是 YouTube 增长最迅速的阶段。这个时候，YouTube 允许内容制作者分享广告盈利，释放诱饵。&lt;/p&gt;
&lt;h3 id=&#34;15-paypal-的增长黑客策略&#34;&gt;15) Paypal 的增长黑客策略：&lt;/h3&gt;
&lt;p&gt;“为用户付钱”&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;竞争不是唯一释放诱饵的唯一方式。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;1998 年成立，Paypal 起源于一个简单的想法，你可以用电子邮箱地址（不是数字或者字符）将钱从一个账户转移到另外一个账户，去分配你的现金流动。但是由于这个想法有些超前，很难向当时的客户描述。在初期，寻找消费者真的很难。广告又很贵，已经确立的银行们在合作伙伴上又都很小心翼翼。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Paypal 的解决方案是返现优惠。开户返现 10 美元，推荐一个人另外 10 美元奖励。Paypal 如约花了 600 万美元的返现，但是这个带来了平均每天 7%-10% 的增长率。从此 Paypal 就成为了 eBay 的首推付款方式。&lt;/p&gt;
&lt;h3 id=&#34;16-shopify-的增长黑客策略&#34;&gt;16) Shopify 的增长黑客策略：&lt;/h3&gt;
&lt;p&gt;“免费试用验证价值”&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;这是一个要多老有多老的技术，但是免费试用帮助 Shopify 赢取到了 15 万用户。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;这家公司给到了一些小公司机会去设立线上商店。对于那些还连脚趾头都还没有碰到电商的小公司来说，花钱给网店的前端设计网页可能会有风险。Shopify 让他的用户免费试用 14 天，以此验证了他们愿景所期的价值。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;免费试用给出了一个接触的广告形式，而且为给消费者花钱引流这件事铺平了道路。&lt;/p&gt;
&lt;h3 id=&#34;17-wpengine-的增长黑客策略&#34;&gt;17) WPEngine 的增长黑客策略：&lt;/h3&gt;
&lt;p&gt;“一个超级慷慨的伙伴联盟计划”&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;WPEngine 负责运营和优化 WordPress 博客。虽然市场上已经有很多的用户，但是 WPEngine 的低价高质量服务和老带新的圈层策略，还是让他们带来了更多的用户。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;这个策略是大型的伙伴联盟计划，奖励每一个成功邀请新用户注册的老用户 200 美元，并最终按月支付给用户。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;然而高级的 WordPress 用户是有限制的，所以这就让老带新计划寻找付费消费者就成了一个高性价比的方式。&lt;/p&gt;
&lt;h3 id=&#34;18-invision-的增长黑客策略&#34;&gt;18) Invision 的增长黑客策略：&lt;/h3&gt;
&lt;p&gt;“给些回扣”&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;B2B 的商业形式和 B2C 领域是不同的，会需要不同的增长黑客方式。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;一个历史悠久的策略是给目标受众提供商业情报。Invision 这个软件公司，并没有实际的功能，比如网页设计和功能开发。开发者做一个页面简图，用 Invision 跑一下，就可以看到这个网页是如何运作的。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Invision 靠给目标消费者“回扣”，建立信任，比如制造一个扩展报告，报告涉及行业的应用、策略甚至薪资等。&lt;/p&gt;
&lt;h3 id=&#34;19-one-dollar-shave-club-的增长黑客策略&#34;&gt;19) One Dollar Shave Club 的增长黑客策略：&lt;/h3&gt;
&lt;p&gt;“搞笑视频”&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;YouTube 已经成为了无数品牌增长的催化剂，一个网络视频能非常有效地驱动销量和订阅。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;One Dollar Shave Club 是一个很棒的用网络视频做黑客增长的例子。在仅仅三年的时间里，公司从白手起家到现在每月 6 千万美元，依靠一个订阅模型，包括派发刮胡刀和其他男性美容产品。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;订阅模型不仅仅特别适用重复性商业，同样还适用于大量吸引首次注册用户的形式。One Dollar Shave Club 的方法是用一个相对粗糙但是有趣的视频。一个非常有喜剧效果的创始人一直在说着一个口号“我们的胡子真 tm 棒”。第一个视频达到了 190 万观看量，并且被其他账户关注，还包括了一个香味屁屁擦纸。现在就去做吧，用网络视频吸引消费者。&lt;/p&gt;
&lt;h3 id=&#34;20-poo-pourri-的增长黑客策略&#34;&gt;20) Poo Pourri 的增长黑客策略：&lt;/h3&gt;
&lt;p&gt;“内容创新和厕所幽默”&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;还有一个类似的概念。网络视频制作起来简单快速或者说能够批量生产。Poo Pourri 是一个提供香氛的公司。制造了一系列关于如何盖住厕所臭味内容的搞笑视频，来展示为什么人们是需要他们的产品的。这些视频参考了 One Dollar Shave Club 的鬼畜元素，同时还加入了一些情景喜剧的质感……（情景喜剧的质感也还挺可怕的）&lt;/p&gt;
&lt;h3 id=&#34;21-shopstyle-的增长黑客策略&#34;&gt;21) Shopstyle 的增长黑客策略：&lt;/h3&gt;
&lt;p&gt;“把重点放内容上”&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;稍微不太一样的一个方式是，Shopstyle 是依靠高质量剪辑，实现企业快速增长的。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;这个网站是 Popsugar 旗下网站，用户可以在网站上根据颜色或者其他条件找到合适的服装穿搭。并且在最后为合作的零售商家提供高质量的交易。在 2015 年，这家公司在交易量上，与上一年相比增长了 55%。如此优秀的增长表现，都是因为剪辑设计带来的流量。意识到这方式的力量之后，这家公司还和时尚博主合作给目标消费者创建了一个“灵感中心”。&lt;/p&gt;
&lt;h3 id=&#34;22-dropbox-的增长黑客策略&#34;&gt;22) Dropbox 的增长黑客策略：&lt;/h3&gt;
&lt;p&gt;“通过电子邮件增长”&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;没有哪一篇增长黑客策略的文章能说完全没有参考过 Dropbox。仅仅五年的时间，在广告成本降到最低的 Dropbox 从 0 增长到 1 千万用户。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;重点是社交媒体和电子邮件的结合。在早期，公司还用了 Google AdWords 去获得情报，但是发现消费者获得成本高到不能去激活。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;所以，Dropbox 鼓励用户在社交媒体和电子邮件里去传播“病毒地”一词。产品和时长渠道上有一个自然的平衡点。用户希望用 Dropbox 分享文件自然而然地在会告诉邮件的接收人获得文件的方式。为了获得这些文件，他们也就只能去注册 Dropbox 的服务。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;所有这些都被备份到一个叫“解释者”的视频，解释如何使用 Dropbox。&lt;/p&gt;
&lt;h3 id=&#34;23-buzzfeed-的增长黑客策略&#34;&gt;23) Buzzfeed 的增长黑客策略：&lt;/h3&gt;
&lt;p&gt;“病毒统治权”&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;在这个利用病毒网络分享制造流量的时代，很少有人可以和 Buzzfeed 的统治权相比的。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;今天，Buzzfeed 已经不仅仅是一个在自己网站上提供泡面番（短娱乐）并分享到社交媒体上的承办商，还是一个严肃的新闻平台。帮助 BBC 做调查研究也涉及政治。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;但是核心是 Buzzfeed 的增长是源于他们对于当代作品内容的理解，什么样的内容适合现在的电子时代，以及如何去推广这些内容。（时代浪潮里，做识时务的俊杰喽）&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;一个典型的案例是一个调查问卷的形式，例如“你是哪一种父母”。为了得到答案，你会填完问卷并且很有可能将结果分享在 Facebook 上。激起朋友们也去完成。&lt;/p&gt;
&lt;h3 id=&#34;24-tripadvisor-的增长黑客策略&#34;&gt;24) TripAdvisor 的增长黑客策略：&lt;/h3&gt;
&lt;p&gt;“SEO+秘密武器”&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;很少有人知道的一个真相是酒店推荐和评论网站 TripAdvisor 最初的时候是做搜索引擎标签服务的。这段渊源让对 SEO 的深度理解渗透整个公司。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;最初也是最重要的是，多亏了公司对于 SEO 的投入，在搜索中 TripAdvisor 总是能排名很靠前，这已经成功了一半。这个商业模式还做了一些满足 SEO 的努力，他们在可搜索的内容上持续增加一些新的评论。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;但是这家公司还是有一些其他增长黑客的方式。一些方式是非常机智简单有有效的。比如，TripAdvisor 鼓励酒店去宣传带有标记的好的评论。这对遇上问题的酒店是有好处的，而且标记也给 TripAdvisor 带来了流量。最后在 Google 上搜索，这家酒店的评论就会越来越高。&lt;/p&gt;
&lt;h3 id=&#34;25-tripadvisor-amex-的增长黑客策略&#34;&gt;25) TripAdvisor+ Amex 的增长黑客策略：&lt;/h3&gt;
&lt;p&gt;“搭伙增长交易”&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;TripAdvisor 一直保持着革新，证明了一点，增长黑客当你正处在衰落的初期阶段时也是应该继续的。一个很好的例子是他和 American Express 的合作。这个合作里，Amex 的用户在英国、美国和澳大利亚，用他们的卡预订通过 TripAdvisor 直接预订酒店并且还会留下评论。他们还做了一个 Amex/TripAdvisor 的联合 banner 广告。在推广这两个任意一个品牌时，都能促成交易。&lt;/p&gt;
&lt;h3 id=&#34;26-skyscanner-的增长黑客策略&#34;&gt;26) Skyscanner 的增长黑客策略：&lt;/h3&gt;
&lt;p&gt;“插件的优秀品质”&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;消费者获取很贵，所以在薄利的航空搜索服务领域里，像 Skyscanner 这样渴望增长的公司，最后才会做的一件事是花钱去对着同一个用户一次又一次的推广宣传。对于他们来说，最好还是紧紧拥抱他们。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;这就是插件起作用的地方。基本上来说，插件让公司门把一个小的资产放在了第三方合作伙伴和老用户的桌面或者网站上。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;旅行网站 Skyscanner 已经用插件制造了特别棒的效果。在 2008 年，这个公司和 Netvibe 联合起来，制造了一些消费者可以放在他们个人网页或者电脑桌面上的插件。让他们能够不用通过花时间去搜索服务或者停留在一个旅行网站上，就能获得旅行的折扣信息。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;而且他们还给出了一系列的可嵌入式网站插件，用户能在这个插件里搜索到有用的航班信息。但是这些插件并没有让 Skyscanner 的品牌每天呈现在百万消费者眼前。但是却制造了巨大的网络反向链接到 Skyscanner 的网站上，加速他们在 Google 排行地爆炸式增长。&lt;/p&gt;
&lt;h3 id=&#34;27-spotify-的增长黑客策略&#34;&gt;27) Spotify 的增长黑客策略：&lt;/h3&gt;
&lt;p&gt;“可分享的插件”&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Spotify 同样也是热衷于小插件，不过他们提供的插件是让艺术家和粉丝们在他们自己的网页或者 Facebook 和 Twitter 上宣传和分享他们的歌单。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;所有的分享都会返回到 Spotify 上，预览除外，如果想要点击小插件听完整音轨歌曲，就必须要注册一个新的 Spotify 的账号或者在自己的设备上登录已有的账号。这就生成了更多的用户。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;但是 Spotify 最大的黑客方式是一个免费增值的模型。和 Apple Music 和 Deezer 不一样，Spotify 对于能忍受广告的用户是免费的。这就让 Spotify 有了流量的同时，还在订阅收益中获得广告收益。&lt;/p&gt;
&lt;h3 id=&#34;28-hotel-tonight-增长黑客策略&#34;&gt;28) Hotel Tonight 增长黑客策略：&lt;/h3&gt;
&lt;p&gt;“用户体验黑客”&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;酒店预订 APP 并不新奇，不过是把酒店不好卖的房间存货，低价推荐给消费者。所以，为什么 Hotel Tonight 会火起来呢？&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;当然，把用户体验用好，是帮助黑客增长最好的方式。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Hotel Tonight 很注重手机用户体验。这并不意外。你在刚到达一个小镇时，你都是会用智能手机寻找酒店。所以 Hotel Tonight 极力简化用户的手机体验，他们用活跃的 A/B 测试，保证用户能够在非常简单地完成购买流程。&lt;/p&gt;
&lt;h3 id=&#34;29-tinder-的增长黑客策略&#34;&gt;29) Tinder 的增长黑客策略：&lt;/h3&gt;
&lt;p&gt;“勾搭的游戏”&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;2014 年初，这个运行 2 年的同性恋约会 APP 有了 1000 万下载量。在 2014 年底，下载量达到了 1 亿下载量。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Tinder 怎么能如此成功呢？它好玩的界面是答案的一部分，它把约会变成了游戏。根据用户们 Facebook 的基本信息，潜在的约会对象按照个人兴趣和地理位置进行过滤。在以上的基础上筛选的潜在对象中，用户决定喜欢或者不喜欢，通过滑动进行选择。收到别人的右滑则会建立一个对话链接。左滑则不再出现。Tinder 的用户平均每天登陆 11 次。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Tinder 的所有交互都简单好用。与 Facebook 的整合，意味着用户不用再重复冗长麻烦的注册，他们的兴趣和照片都已经在 Tinder 上了。&lt;/p&gt;
&lt;h3 id=&#34;30-moonpig-的增长黑客策略&#34;&gt;30) Moonpig 的增长黑客策略：&lt;/h3&gt;
&lt;p&gt;“送礼就送脑白金”&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;你能叫出几个礼品卡片的公司？如果有一个的话（前提是你在英国），可能就是 Moonpig。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Moonpig 在网络平台发布个人卡片作为自己的独特产品点。但是这只是成功了一半。他们的真实挑战不光是获得用户，还有通过恼人且难忘的电视广告旋律实现增长。用心理学的用语说，是脑海中回荡（earworm），一段洗脑的旋律。品牌的识别度和销售迅速增长。&lt;/p&gt;
&lt;h3 id=&#34;31--某公司产品的增长黑客策略&#34;&gt;31)  某公司产品的增长黑客策略：&lt;/h3&gt;
&lt;p&gt;“抽奖助手”&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;在抽奖助手成长的这个过程中，他们收获了诸多惊喜，有过一次活动给赞助方带去 60000 余用户的案例。推广费用？几乎可以忽略不计。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;如果想试用，去微信小程序里搜索“抽奖助手”。成为赞助商更容易给你带去用户增长哦。他们已经有 1700 万用户了！&lt;/p&gt;
&lt;h3 id=&#34;32-compare-的增长黑客策略&#34;&gt;32) Compare 的增长黑客策略：&lt;/h3&gt;
&lt;p&gt;“小巧可爱虚拟的动物”&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;对比网站模型从实用到银行和保险业领域里都非常有用。但是市场用户众多，但是品牌的识别度并没能实现。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;和 Moonpig 一样，comparethemarket.com 用电视广告去建立品牌识别度。Moonpig 会利用谐音提高品牌声誉，Compare 选择了狐獴（Meerkats），一个和公司服务联系不是很密切的双关语。这个方式遭到了炮轰，但是却建立了一系列和 Meerkats 有关的故事。这使 Compare 实现了品牌识别和一流的增长。这就证实了为什么要付费与种不同。&lt;/p&gt;
&lt;h3 id=&#34;33-secret-escape-的增长黑客策略&#34;&gt;33) Secret Escape 的增长黑客策略：&lt;/h3&gt;
&lt;p&gt;“在产品之前扩大受众”&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Secret Escapes 成立于 2010年，在市场上销售奢侈酒店的特惠房。Secret Escapes 吸引酒店的原因是，它帮助酒店推进销售，即时是折扣价也比没有卖出去强。但是吸引住酒店供应商是需要一个大消费者基础的。在你拥有产品之前，怎么获取消费者？&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;电视广告是 Secret Escapes 的首选方式，它的第一个电视广告花了 25 万美元。为了找到合适的受众，公司认为核心时段的节目并不合适，那个时候的观众的精力全部都集中在节目上，而根本不会关注广告。反而，他们选择的下午电视节目 Poirot 的间歇时段达成了非常特别的效果。&lt;/p&gt;
&lt;h3 id=&#34;34-slack-的增长黑客策略&#34;&gt;34) Slack 的增长黑客策略：&lt;/h3&gt;
&lt;p&gt;“合作主张”&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;2014 年二月，Slack 拥有 1.5 万用户。一年之后，达到 50 万。这家公司的成功，多是由于他们在特别的领域的“由基层向上的口碑”策略。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Slack 面对的挑战是说服那些没有内部沟通工具，但是实际上需要一个的那些企业。有些偷懒的方式是，我们都习惯于用邮件沟通，如果邮件不行的话，还有 Skype 在。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;但是，Slack 能够提供给团队一个更有效的沟通方式。所以 Slack 的方式就是寻找大一些的公司可能会被说服使用 Slack 的程序。拿 Rdio 举例，Slack 和他们签订了一个试用版。然后再整个企业内传播开来。一旦用上了，使用者们就会向更多人推荐 Slack。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;口口相传的策略，让 Slack 的企业成幂次倍增长。&lt;/p&gt;
&lt;h3 id=&#34;35-linkedin-的增长黑客策略&#34;&gt;35) Linkedin 的增长黑客策略：&lt;/h3&gt;
&lt;p&gt;“互联网上给出用户资料”&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;社交媒体平台趋向于成为有围墙的花园。如果你想要在 Facebook 上找到一个人，你能找到但是你并不能看到这个人的所有资料和历史，除非你们联系上。这没错，因为 Facebook 要保护个人隐私。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;但是社交网站的也有想要被看到的用户，在 Linkedin 上关注企业/职业的用户就的确希望被看到，即使他们大部分人都没有个人博客和网站。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Linkedin 最初的目的是希望能建立关系和发展职业。意识到这一点后，Linkedin 引入了资料公开概念。用户不仅在网站内有一个展示页面，他们在整个网络环境里还有一个展示。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;核心增长的驱动是，若一位 CEO 或者 MD 能够在 Google 上被搜索到，点开链接后，就会发现这位的信息一定是在 Linkedin 上注册过的。这只是让 LinkedIn 公司从 200 万增长到 4 亿手段中的一个。&lt;/p&gt;
&lt;h3 id=&#34;36-pokemon-go-的增长黑客策略&#34;&gt;36) Pokemon Go 的增长黑客策略：&lt;/h3&gt;
&lt;p&gt;“挖掘一个熟悉的伤疤”&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Pokemon Go 是一个在谨慎市场中的巨大成功。他们的用户大量增长，同时为他们获取收益奠定了基础。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Pokemon Go 里没有广告，也没法解释这个游戏到底是如何工作的。所有的任天堂的制作者都发了 tweet 说它是可用的。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;它最后像宗教狂热一样发酵成为了以个非常大的规模，2016 年八月达到 1 千万的下载量。这份狂热帮助社会了解了 Pokemon 任天堂游戏，也重新刷新的人们对 AR（增强现实）的兴趣。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;随着游戏免费下载的增长，开发者们不仅加速了额外周边和硬件的需求，比如能找到附近的 Pokemon 的可穿戴设备。&lt;/p&gt;
&lt;h3 id=&#34;37-mail-online-的增长黑客策略&#34;&gt;37) Mail Online 的增长黑客策略：&lt;/h3&gt;
&lt;p&gt;“一个互补的产品”&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Mail Online 是世界第二大受欢迎的新闻网站，纽约时报位居第一。这在英国小报界内看来是一个非常惊人的定位，就算 Mail Online 卖的还不错。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;也许更重要的是，Mail Online 只是在线上取得成功的，而没有蚕食报纸的销量。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;一个成功的策略让信息多平台扩散。The Mail 和 Mail on Sunday 报纸总是能有很高的明星效应但其实他们有更多的网络渠道，创造了充足的点击量。这种方式在相对小的市场营销费用下，让网站服务了更广泛的受众，不管是本地还是国际的受众。&lt;/p&gt;
&lt;h3 id=&#34;38-zappos-的增长黑客策略&#34;&gt;38) Zappos 的增长黑客策略：&lt;/h3&gt;
&lt;p&gt;“直接退货”&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;回到早期的电子商务时期，收货的产品通常为非易碎产品，比如书，这可和卖衣服不一样，卖衣服难多了。在特定的时尚服装领域里这个说法就开始没什么说服力了，但是有一个服装市场，鞋，正在慢慢走向网络市场。理由很简单，一双鞋子的舒适度和衣服和裙子比更因人而异，众口难调。人们通常喜欢在买鞋之前试一下鞋子。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;鞋的零售商 Zappos 向一个地址卖出一双鞋，会给出一个无理由退换的规则，承担所有的买卖风险。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;有趣的是，他们发现他们最好的顾客也是那个退货最多的人。&lt;/p&gt;
&lt;h3 id=&#34;39-airbnb-的增长黑客策略&#34;&gt;39) Airbnb 的增长黑客策略：&lt;/h3&gt;
&lt;p&gt;“多平台发布的力量”&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;在这个网络世界里，每天都有新的市场模型诞生，你可能都没怎么听说过 Craigslist。但是它当时也是时代的先驱者，尤其在美国，它的卓越帮着Airbnb 实现流量的增长。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;在相对简单的增长黑客策略，Airbnb 让房屋的房主即能在 Airbnb 的官网上也能在 Craigslist 发布消息。这个举动极大地增长了服务信息的传播度。&lt;/p&gt;
&lt;h3 id=&#34;40-firebox-的增长黑客策略&#34;&gt;40) Firebox 的增长黑客策略：&lt;/h3&gt;
&lt;p&gt;“通过网络分配的增长”&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;这个礼物和小物件的电商网站成立于 2000 年，在十年的运营里得到了卓越的成长。在 2003 年时，公司公布的收益是 3700 英镑，在 2009 年时，就增长到 170 万英镑了。在那之后，分配促进收益增长了 700 万。在同时，Firebox 利用分配在社交媒体上建立了关系。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;在企业的增长阶段，分配渠道是非常适合的策略，因为增长是内部融资，这里并没有花费在任何成功或者不成功的广告上。这种增长不需要接触新的消费者，只要接触到新的分配即可。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;公司为了实现策略增长，不只是在单独一个 Affiliate Network 上运行，而是在 3 个网络。为了能够确保尽可能接触到最大的的潜在分配伙伴数据。今天它依旧邀请一些网站的拥有者去注册，并从销售额中收取 8% 的服务费。&lt;/p&gt;
&lt;h3 id=&#34;41-hidemyass-的增长黑客策略&#34;&gt;41) HideMyAss 的增长黑客策略：&lt;/h3&gt;
&lt;p&gt;“免费增值市场”&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;2005 年 HideMyAss 在英国成立，结合网络匿名的概念，提供了一系列免费和付费的服务。他们的专业业务拥有快速和高度安全的虚拟个人网络功能，个人用户可以使用代理服务器（进入限制网站）和匿名邮件。这是最初的黑客—免费增值模型。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;推荐人/伙伴计划作为后盾，为每一个新注册用户提供 100% 的价值。HideMyAss 实现了成指数次幂增长。&lt;/p&gt;
&lt;h3 id=&#34;42-tastecard-的增长黑客策略&#34;&gt;42) Tastecard 的增长黑客策略：&lt;/h3&gt;
&lt;p&gt;“用电子邮件累计市场”&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;2010 年 Tastecard 成立，在英国境内提供五折优惠或者买一送一的优惠。在一个打折优惠即普通又普及的时期，Tastecard 将市场定位在更细分的主题变量上。它曾经给出过一个 7.99 英镑每月的担保折扣。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;但是使 Tastecard 成功的首要元素是他们有很多的有担保的交易，比如卖卡片给很多的大型企业，比如银行。银行则会将这些卡片作为津贴的形式给到自己的消费者。因为 Tastecard 在虚拟世界零成本，包括给用户特别低的折扣服务，或者免费服务他们的用户。随着他们用户的增长，越来越多的餐厅入驻，这也使他们在用户面前越来越具有吸引力，于是就会有更多的用户。&lt;/p&gt;
&lt;h3 id=&#34;43-ebay-的增长黑客策略&#34;&gt;43) eBay 的增长黑客策略：&lt;/h3&gt;
&lt;p&gt;“黑客信任”&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;eBay 自己就是一个跨国企业，他还鼓励上千的小企业在网上注册并进行贸易活动。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;这也是 eBay 取得急速增长的原因。个人的售卖交易能够随时在商店市场中完成，从小说玩具到音乐乐器。种类的多样吸引了买家。简单说，如果你想买什么东西，去 eBay 就会找得到。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;关键点就是潜在的信任。eBay 还提供了一个买家评分体系和一个第三方保护体系去给用户提供担保。Paypal 的简便付款方式也是重要一点。&lt;/p&gt;
&lt;h3 id=&#34;44-urban-spoon-的增长黑客策略&#34;&gt;44) Urban Spoon 的增长黑客策略：&lt;/h3&gt;
&lt;p&gt;“技术流”&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Urban Spoon 可以下载的 APP 上提供上千的餐厅评论。一个重要的增长黑客是利用 iPhone 苹果手机的加速器让这个 APP 游戏化。随机拉上来一条评论，用户只需要发射手边的加速器，就能看到一条评论。这个简单的市场技术鼓励了用户在 APP 上玩。另外一个效果是，使其他看到这个 APP 的人产生好奇。&lt;/p&gt;
&lt;h3 id=&#34;45-kickstarter-的增长黑客策略&#34;&gt;45) Kickstarter 的增长黑客策略：&lt;/h3&gt;
&lt;p&gt;“点击创意社区”&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;在 Indigogo 开始一年之后，Kickstarter 成立了自己的世界第一福利众筹平台。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;早期的流量来自于极其有可能通过平台筹集到钱的人们。在 Brooklyn，Kickstarter 被誉为纽约市的创意社区，并且这个区域能够帮助电影和创新玩具的项目筹集来资金的声誉被口口相传。培养这个创意社区是双方面的。一些是为了寻找资金来源，而另外一些（在同一片海洋中游泳）则是希望能给志同道合的人们提供支持。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;很明显 Kickstarter 能够帮助人们成功筹集到资金，实现平台滚雪球的效果。&lt;/p&gt;
&lt;h3 id=&#34;46-ministry-of--supply-的增长黑客策略&#34;&gt;46) Ministry of  Supply 的增长黑客策略：&lt;/h3&gt;
&lt;p&gt;“用众筹检测市场”&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Kickstarter 和其他类似的平台并不是简单的提供资金筹集渠道，他们还会帮助新兴公司去检验市场和获取消费者。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;职业装网站的案例，Ministry of Supply。这家公司在 Kickstarter 上推出了 5 天的广告，实现筹集目标 3 万美元。在之后获得超过目标  ### 40 万美金。这完全能够满足公司拓展产品线的野心。一个直接的结果是，110 万美金的投资加速了增长。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;奖励众筹在特定情况下能够卖货并建立市场。如果成功，他们的增长黑客策略可能还能作用在未盈利的企业上。&lt;/p&gt;
&lt;h3 id=&#34;47-oatmeal-的增长黑客策略&#34;&gt;47) Oatmeal 的增长黑客策略：&lt;/h3&gt;
&lt;p&gt;“利用公众反馈”&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Oatmeal 网站是卡通画家和作家 Mattew Inman 的脑力劳动产物。为了纪念新书的上市，Inman 影响他的忠实读者们去发表他的印刷标题。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;他的方法就是让在 Barnes and Noble 书店网站买过书的粉丝们回来写反馈。一些“Oatmeal Island”上有标准的“New and Noteworthy”标志，而其他则标着 Inman cartoon。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Inman 让粉丝们在货架旁边拍照，是最有效和更棒的方式。所有的照片都会被“标记”上 Inman。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;结果就是，每天在同一分钟下会有两张照片上传提交。方便免费的推广。&lt;/p&gt;
&lt;h3 id=&#34;48-bookingcom-的增长黑客策略&#34;&gt;48) Booking.com 的增长黑客策略：&lt;/h3&gt;
&lt;p&gt;“付费搜索的力量”&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;一说到真正搞盈利增长的企业，有不少比 booking.com 要好的案例。但是他们成功的关键都不够创新。他们只是花上大笔钱在 Google AdWords 上！2013 年 Priceline 的母公司给 booking 在数字广告上投入了 18 亿美元（没错亿），大概是 Google AdWords 最大的一笔广告收益了。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;除了买断最好的渠道销路以外，booking.com 还有很多其他的策略。booking.com 花更少的钱在付费搜索上而把更多的钱花在最能带来收益效果的关键词上，毋庸置疑，booking.com 越来越有效率也更赚钱。不过他们不仅仅是买预订单，同时他们还买用户和品牌忠诚度。在旅行行业中酒店预订网站很难在定价上进行差别化的环境下用户和品牌忠诚度尤其重要。所以，花费过多的钱在一个新用户的昂贵付费索索关键词比如“hotels in new york”上对 booking.com 一点作用都没有，因为他们已经捕获到新用户，并且在他们下一次预订酒店时，帮助他们得到一个更便宜的直接预订方式。&lt;/p&gt;
&lt;h3 id=&#34;49-moz-的增长黑客策略&#34;&gt;49) Moz 的增长黑客策略：&lt;/h3&gt;
&lt;p&gt;“市场流量掌控”&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;世上几乎没有几个比 Moz 在内容和社区驱动增长还厉害的案例了。Moz 以 SEOmoz，SEO 博客和咨询公司起家，发展成为一家 200 人的软件公司，年收益达到 3800 万美元。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;令人敬佩的是那些虚拟“付费营销”或者广告的创意想法。这家公司只是坚持大规模发表让人难以置信的有价值的内容，这给这家公司的网站带来了免费的流量最终转化为他们的消费者。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;根据 Moz 的统计，每个工作日有 150 名市场人员使用免费试用内容，并有 52% 的几率转化成为会员。40% 取消，剩余的则会选择继续订阅下一年的内容。&lt;/p&gt;
&lt;h3 id=&#34;50-gopro-的增长黑客策略&#34;&gt;50) GoPro 的增长黑客策略：&lt;/h3&gt;
&lt;p&gt;“自然生成的个人宣传”&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;视频摄像机公司 GoPro 推出了一款并不是很实用的产品，定义为一个买得起的，随身携带的，完美适用于极限运动录像的摄像机。但是市场并不关注技术。所有都是关于生活方式的，黑客增长的关键就是由用户给他们的官网提供功能片段。这不仅仅让人们更想要去冲浪和玩皮划艇，同时让他们有了更多去制造美好回忆的需求。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;从公司 IPO 资产达到 29.6 亿美元可以看出其的快速增长。&lt;/p&gt;
&lt;h3 id=&#34;51-twitter-的增长黑客策略&#34;&gt;51) Twitter 的增长黑客策略：&lt;/h3&gt;
&lt;p&gt;“验证用户”&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Twitter 所有的黑客增长策略中，我最喜欢的一个是其中最简单的一个，就是他们使用验证过的账户。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;蓝色的小标签最初并不是一个荣誉勋章，但是在众多自负的网红中间依旧是一个重要的状态标签。对于需要满足自负需求的高调用户来说很重要，但是对于 Twitter 的增长也扮演着更重要的角色。通过账户的认证，明星、政客和媒体在 Twitter 上都保持着自己的真实高调的属性。对于他们的引入，Twitter 才能保持着平台的成功，他们是平台最大部分的支持者。所以，验证用户虽然是件小事，但是它却帮助 Twitter 完成了社区核心化。围绕着这几个高调保持个人属性的用户，让 Twitter 免于和其他社交网站和信息服务之间的激烈竞争。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;没有其他社交网络能够像 Twitter 一样培养和保持对意见领袖友好，多亏了 Twitter 不同忽视的用户验证部分。&lt;/p&gt;
</description>
                
                
                
                
                
                    
                        
                            
                                
                                
                                
                                    <category domain="https://grimstroker.github.io/categories/%E4%BA%92%E8%81%94%E7%BD%91/">互联网</category>
                                
                            
                        
                    
                        
                            
                                
                                
                                
                                    <category domain="https://grimstroker.github.io/tags/%E4%BA%92%E8%81%94%E7%BD%91/">互联网</category>
                                
                            
                        
                    
                
            </item>
        
            <item>
                <title>我看 百度&amp;阿里&amp;腾讯</title>
                <link>https://grimstroker.github.io/posts/wokan-baidu-ali-tengxun/</link>
                <guid isPermaLink="true">https://grimstroker.github.io/posts/wokan-baidu-ali-tengxun/</guid>
                <pubDate>Thu, 24 Aug 2023 08:45:08 &#43;0800</pubDate>
                
                    <author>reuixiy@gmail.com (grimstroker)</author>
                
                <copyright>[CC BY-NC-SA 4.0](https://creativecommons.org/licenses/by-nc-sa/4.0/deed.zh)</copyright>
                
                    <description>&lt;h2 id=&#34;我看百度&#34;&gt;我看百度&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;百度毕竟是一家广告收入为主的公司，只是从广告营收规模上看，已经不再是中国广告收入最高的互联网公司了。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;前几天百度发布 2014 年第四季度财报之后，一波媒体分析文章来袭，说什么百度已经是移动互联网公司，理由是移动上的收入已经高于 PC，这叫什么逻辑，还不如说百度是医疗互联网公司呢，来自医疗的广告是百度比例最高的部分啊。对于互联网公司来说，说自己变成什么什么公司是非常可笑也是老套的包装方法。诸如此类的中文媒体的意淫只是掩耳盗铃，这些文章的目标用户应该是投资者才是，在自媒体圈子散布这些内容基本上是浪费粮食。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;顺便也提醒一下，以后诸位能看到非常多的类似这样的玩数据的手法，另外一家电商巨头也用过，说什么移动上的收入激增之类的。实际上，通过财务上的包装，财务上是有手法把来自 PC 的收入说成是移动上的，比如强制性的捆绑销售。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;百度这几年在技术上没少作投入，比如自然语言处理技术以及机器学习等领域的持续探索确实有不小的成就，但技术转化为生产力其实还有点遥远(何况还有人为的业务「投毒」- 通过人工干预放行一些糟糕但是有钱的广告主进来)，我个人认为三到五年内是无法产生实际收益的，当然公关层面的收益不算。至于什么大数据方面，基本上就是笑柄。比如去年的《黄金时代》推出之前，「百度甚至公开表示，通过他们新开发的，一个从演员热度、导演热度、电影关注度、上映时间等多个维度考察电影的票房预测模型，《黄金时代》的票房将达到 2至 2.3 亿。」最后票房不超过 5000 万。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;百度这几年比较擅长的一件事情是推出「概念性产品」，比如「框计算」，到现在也不怎么重视了，2014 年的概念则是「直达号」，冒着得罪朋友的风险也要说一下，这基本上也是一个注定没什么实际用途的「概念性产品」，推出几个「成功」案例之后偃旗息鼓，估计再过半年就都忘了，届时概念完成使命退出舞台，会有新的概念性的产品推出。其他至于什么「筷搜」「无人驾驶自行车」之类的基本上不是愚人节笑话也差不多。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;而且，百度这些对外宣称无比重要的产品，给开发者和合作伙伴使用的管理后台都粗糙的一塌糊涂，功能不完备，错误百出，实在不敢想象百度还有这么烂的产品设计，俞军时代的产品应该不会这样吧。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;其实百度这几年不是没有好的产品推出，比如百度云盘就不错的东西，绝对是大众用户的刚需。悄无声息的为百度积累了大量云服务的用户，但不知道为什么没重视用户会员体系的建设，颇为可惜，也可能是云的概念不吸引人了，都扑到移动上去了。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;移动上，百度号称已有 14 款移动产品用户过亿，看数据很吓人，仔细一分析有点水分。这里说的是「用户过亿」，这其实是一个很模糊的概念。日活跃是多少平均使用时间是多少? 没看百度披露过。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;百度员工总数是个很有意思的数据，此前正式披露的数据，截至 2014 年上半年，百度有员工 40500，而最近财报公布后，我看到的一个数据是一个季度进了 5000 多新员工，非常惊人。在一般人的印象里，百度是一家技术驱动的公司，但这家技术驱动的公司，甚至比阿里巴巴员工总数还高，这么疯狂的进人都是用来干嘛的呢?&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;百度的不确定性有几个方面，其中最大的一个是「医疗广告」。百度自己的官方说法是「医疗广告增长依然非常强劲，仍然是营收贡献最大的几个行业之一」，医疗广告到底占比多少，对外界来说是一个迷，从 30% 到 40% 甚至 50% 的说法都有，我没找到官方披露的数据，但这一块的业务可能会产生黑天鹅效应 - 比如监管突然发生变化，如果积重难返，政策层面不可能听之任之。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;最后说一下，虽然看起来问题有点多，但只要业绩一直有增长，实际上最近几年也是一直如此，就会掩盖一切问题。问题只有在增长停滞的时候才会被放大。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;到现在为止，百度最应该感谢的是 360 ，如果不是 360 进军搜索，恐怕百度不会被打醒。一场大战之后百度还学会了 360 的客户端工具的玩儿法。现在只要 PC 上一不小心安装一款百度的工具，悄无声息的，几十款百度客户端工具就偷偷儿的给你安装上，妥妥儿的，给用户省了很多力气。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;我希望李彦宏先生能多去了解一下外界对百度的看法，尤其是外界诟病百度的部分，而不是每天只看那点儿别人给他看的信息。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;百度的一部分有识之士一向认为百度坚持技术中立性就够了，但是，如果骗子能利用百度的平台去做坏事，还坚持说自己技术中立不去干预是不道德的。虽然这个年代谈道德是很傻的事情。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;以上括号内内容引自公开媒体内容，其他部分为我个人观点，肯定都是主观的片面的，请诸君别要求我「客观」了。后续还会有《我看腾讯》《我看阿里》陆续推出，算作我的年末业界回顾吧。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;如果觉得我写的有问题，或是有错误，欢迎给我留言批驳。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;利益声明：本人不持有百度股票。&lt;/p&gt;
&lt;h2 id=&#34;我看阿里&#34;&gt;我看阿里&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;原创 2015-02-16 Fenng 小道消息 小道消息&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;上一篇文章写了百度，到现在为止情绪都还稳定。今天写一下阿里巴巴。关于阿里，不太好写。不好写的原因之一是阿里太大了，作为一个外人，几乎无法看清；二是写阿里存在很大的风险，且不说一大堆人会冲上来骂(有不少人担心会影响他们手里的阿里股票价值而来骂)，被骂的话，大过年的影响情绪，另外，也存在收律师信的风险，写点东西容易么?&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;现在看，阿里跟工商总局的矛盾已经化解，这算是一次「黑天鹅效应」，谁也不会预料到在年底会来这一出。本来不是个大事儿，但是公关层面一反击，就把对方惹毛了，结果出了一点乱子。要不的话，吃个哑巴亏几天的时间也就过去了。中国互联网的群体是习惯忘却的，发个「亚洲出境游折上折 5 元」红包吸引一下大家注意力就行了嘛。假货的问题确实客观存在的，存在的一个原因也是有需求啊，有的用户就是要买假货，只是这个话阿里方面可不敢公开说。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;从投资的角度看，阿里的股价弹性要比百度和腾讯都大，所以风险不大。三家里面，腾讯有一张王牌，那就是微信，而阿里有一张「百搭」的牌，那就是支付宝。我一直有一个设想，那就是可以用支付宝来调控阿里巴巴的股价走势，让阿里的营收不至于过高，也不至于过低。其做法是，阿里营收过猛的时候，支付宝多收一点服务费，阿里营收放缓的时候，支付宝补贴一点服务费。据我所知，支付宝和淘宝之间一直是要结算服务费的。如果这样的话，支付宝短期内或许没必要上市。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;支付宝的作用只是猜想，当真就没意思了。2014 年下来，余额宝的热度已经消退，支付宝的危机还是挺大的，压力来自微信支付。过去的一段时间里，支付宝简直是疯了一样的做线下业务，线下的事情恰恰是微信所不擅长的。但移动支付这个事情，微信对支付宝是降维攻击，支付宝的焦虑也是可以理解的。但焦虑容易带来动作变形，从支付宝的产品改进以及红包营销活动来看，效果可能适得其反。短期看业务数据有收益，能满足 KPI ，长期影响自己品牌。一个支付工具忍不住做社交，甚至娱乐化，希望借此提升用户使用时间，会迷失真正的方向。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;如果阿里有一个类似微信这样的超级移动应用，那么支付宝就没必要这么折腾了，或许这个世界是公平的吧，什么都给了你的话，上天也要妒忌这家公司。有人说，这是公司基因决定的，这让人无法反驳。阿里的长处是构建平台，长于运营，却不善长把一款产品做到极致，构建极致的产品要有超级产品经理的存在才行，但阿里的公司文化和机制决定了这片土壤上不会有超级产品经理。为什么呢?&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;阿里以公司文化见长，公司文化的建立取决于在成熟的管理机制。虽然公司员工只有两万多人，不知道现在超过三万了没有，但组织结构却是三巨头里面最复杂的，是三家里唯一的绝对集权管理的公司，严格的等级式或金字塔式管理机制拒绝扁平化，其他两家倒是多少有点扁平的影子。层级过于复杂的副作用是，一定级别以上的管理者其实不太懂业务或是无法深入掌握业务，而且要经常拥抱组织结构的变化，调动来调动去的，没有谁会长期负责某项具体的业务，业务不熟练倒也不要紧，贯彻战略，盯住管理就行了。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;集权管理之下，公司的可动员力量非常的强悍。世界上某些国家擅长大阅兵，阿里这样的公司则每年能搞一次双 11 ，你可以把双 11 理解为互联网领域的大阅兵。看，手机厂商方队走来了，女装方队走来了…&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;懂战略是阿里一定层级以上管理者的基本要求。阿里也是一家把战略经常挂在嘴边的人，几乎每个从阿里出来的人都会那一套，什么「产业终局」啊，什么「从未来看现在」啊，熏陶的都差不多。监督执行也是管理者强项。马云先生曾经说过这样的话：「2001 年的时候，我犯了一个错误，我告诉我的 18 位共同创业的同仁，他们只能做小组经理，而所有的副总裁都得从外面聘请。现在 10 年过去了，我从外面聘请的人才都走了，而我之前曾怀疑过其能力的人都成了副总裁或董事。」 这里面一个小错误是，跟马云一起创业的是 17 个，加上马云才是 18 位… 马云怀疑过能力的人成了副总裁，我并不认为是这些人的能力真的不断「跃迁」(这样快速增长的公司仅仅是所谓能力提升都是不够的)，而是底下有人能撑住，这是要靠公司机制的。实际上有些高级管理位置不客气的说，就是放一头猪也能胜任。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;阿里为什么经常做组织结构调整? 只有通过这样的折腾，才有可能让一些管理者有危机感，否则的话势力坐大，尾大不掉，这个问题在其他大一点的公司都存在。阿里的做法其实是超级公司的管理上的突破和探索，确实给管理层面带来了很多活力。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;金字塔式管理机制的弊端在于，塔尖的老大们擅长看大势，但注意不到风起于青萍之末。这也是为什么微信已经足够威胁阿里之后才着手反击的一个侧面验证。另一个弊端是在既有业务下虽然能做到创新，比如双 11，但是没碰过的东西鲜有突破能力，要一层层的等完决策，时机可能已经错过。为什么不可能有超级产品经理，因为做产品的拿不到真正的决策权， KPI 这个魔法棒驱使所有人乖乖听命，少有人为创新而冒险。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;写到这里，我突然有一种地下室里手捧方便面面对世界地图指点江山的感觉，既视感很强有木有? 市值 2000 多亿美元的公司，岂是你随便几句就能说明白的? 既然说不明白，索性想到哪里写到哪里吧。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;阿里在移动上是犯过错误的。真正也是最大的失误源于阿里云 OS，如果不是选错了方向，初期不做手机的话，不另起炉灶做「自主研发」的手机操作系统，而是直接拥抱 Android 生态，直接做移动应用，那么今天可能是另一个局面。历史不容假设，这个失误让阿里错失了差不多三年的时间，以前我说这是一个十亿美元级别的错误，回顾一下，我认为代价更高，至少是数百亿美元的失误。产生的蝴蝶效应使得整个移动互联网生态发生了巨大的变化，要知道，最早对 91 动了收购心思的可是阿里，要不哪有百度的份儿。后来，阿里大手笔收购了一大堆公司，不过是为了弥补移动上的缺陷而已，是否能真的起作用，还要再看。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;阿里在移动上一直不死心，包括最近对魅族的投资，依我看，阿里不是魅族的白衣骑士，最后魅族可能很惨。这么悲观也是有理由的，即使魅族成了，对阿里业务也不会有什么实际辅助作用，阿里为什么要投魅族呢? 或许只是看到小米气势如虹，担心错过某种可能。如果阿里要魅族成事，只给钱，不做任何干预即可。到时候魅族壮大之后自然能反哺，但阿里是一家公司文化强势输出的公司，投资的公司一定要掺和进去，这就导致做起事来束手束脚。如果到现在回顾一下，跟阿里合作的不少公司都没得到什么好结果，基本上都是享受一次发布会的光环效应之后，就悄无声息了。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;至于阿里云，这是正确的战略，到现在来看，换了业务负责人之后整体大有改观，我的不少朋友也是类似评价，毕竟另外两个巨头家的云服务太不争气了。尽管阿里云初期做了不少不靠谱的事情，但那点儿学费对家大业大的阿里来说根本不算什么。云服务这一块产品能力已经接近成熟，是目前国内类似服务中最好的一个，尽管营收占比还很小，但确实是优质资产。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;阿里过去一年多快速切进去的各种业务领域，我只是把他当做阿里对未来的一种探索，要知道，这家公司过去数年间曾有过各种各样的探索，只是最后都悄无声息了。所以，也请淡定看进军的健康、游戏什么的，过一段时间可能也就没动静了，这都是常有的事儿，媒体没事儿少写点马屁文，动不动就「颠覆」，一惊一乍的，多浪费情绪。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;总体来说，基本面还是好的，至少比百度要好一些。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;如果有隐忧的话，我认为手机淘宝和支付宝客户端的活跃一定程度上造成了假象，会让阿里认为已经抓住了移动: 你看微信也没什么了不起嘛。我的看法是，阿里曾经一度在短期内高估了微信，刻意夸大了微信带来的压力，以此激活团队的危机感，正所谓「下雨天打孩子，闲着也是闲着」。但长期可能低估了微信，低估了微信对用户习惯的影响和渗透能力，这才是致命的。据说阿里高管都或发誓或公开表态再也不用微信了，我只好猜测他们可能也确实很难理解微信到底好在哪里。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;如果觉得我写的有问题，或是有错误，欢迎给我留言批驳。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;利益声明：本人亲属持有一点点阿里股票。本人目前不持有。&lt;/p&gt;
&lt;h2 id=&#34;我看腾讯&#34;&gt;我看腾讯&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;原创 2015-02-17 Fenng 小道消息 小道消息&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;写过了阿里之后，腾讯更不好写。不好写的原因是对于腾讯最赚钱的业务，也就是游戏这一块儿，我并不熟悉，好在对比其他巨头，腾讯游戏领域一枝独秀，看一下 App Store 游戏排行榜，基本上是腾讯自己家的榜单，游戏领域日进斗金而且相对稳健，倒也无需多费口舌。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;国内互联网公司里，阿里市值第一，腾讯次之，百度一直在说自己肯定也是千亿俱乐部里的，找了一堆媒体给自己鼓吹到现在也还也没实现目标。腾讯市值可能反超阿里么? 我看比较悬，谁让你上市地点在香港呢，而且中国经济形势也在帮阿里。历史不容假设，如果阿里也在香港上市，同台竞技，那谁大谁小可就不一定了。阿里上市被迫选了美国，以后估计动不动吃官司，但也会更受资本市场瞩目。虽然市值未必超过阿里，但未来几年，两家公司的营收应该不会差距太大。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;腾讯的营收组成较为多元化，不像阿里百度收入成份相对单一，尽管这么说有人不同意。看最近几个季度财报，游戏收入是最大的一块，其次是社交网络收入，然后是网络广告收入。网络广告收入规模比阿里和百度小很多，但我相信未来几年很可能迎来高速增长，甚至有超过百度广告收入规模的可能。理由也简单，腾讯的广告业务，广点通收入增势迅猛，这背后是微信和手机 QQ 的支撑。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;为什么对腾讯广告收入乐观? 移动互联网的马太效应。「以我们的过去统计来看，大概每个人平均用 PC 互联网是每天 2.8 个小时，现在移动互联网，怎么用呢？除了睡觉 8 个小时，16 个小时是清醒的，跟它在一块，不太容易丢开它，未必是每分钟、每秒钟在看，但是有消息到达，就会使用它，这样的话就是 16 个小时，再加上设备本身，比 PC 多出十倍以上的使用时间。」 说这句话的是马化腾先生，这是他在 2013 年的一次演讲。当时读完这篇文章对我启发很大，我建议诸位也去找一下腾讯同一时期流出的另一篇文章，刘炽平先生的讲话，话题是谈关于千亿美金下的成绩与危机感的，这两篇文章对比看一下，就知道腾讯对移动互联网的敏锐是超过阿里百度一两个身位的。非常有趣的是，这样的趋势应该被擅长战略的阿里巴巴最早意识到，但找一下同时期阿里巴巴参谋长曾鸣的演讲，发现都是一些关于「互联网本质」以及「电子商务未来五年」等话题，看不到「移动」两个字，战略家们有点视线模糊。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;移动互联网的比 PC 多出来的使用时间给谁了? 当然是给微信了，给手机 QQ 了。几家公司坐上了牌桌，腾讯拿到了两张好牌，出手就是 21 点。只要用户活跃时间消耗在这里，就有机会逐步变现，逐渐提高变现的能力，我相信微信团队不会像微博团队那么蠢，微博最近几年简直是守着金饭碗要饭吃，整天以骚扰用户为己任，委身阿里之后更是以电商营销为乐事，颇不可取。当然，微博跟微信比已经不是一个量级了。微信未来几年的市值或将高达千亿美元。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;微信朋友圈的品牌广告小试牛刀，已引起诸般关注和过度解读。我的观点是，这才哪儿到哪儿呀，一惊一乍的，相信腾讯一定有办法继续提升变现能力。这个发动机一旦启动，是百度和阿里所不能比的，而且这也是完全从移动端发起的变现能力，并非照搬 PC 端的模式，这跟百度在移动上的营收有着本质区别。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;如果单看财报数据，有的分析师会得出 QQ 和微信用户增速变缓的结论，然后得出悲观结论。但这个变缓并不是坏事，你已经占据市场主导地位了，增速自然放缓。现在不少公司财报里只能看到「月活跃账户数」，但是用户使用时长这个指标我觉得在未来会更关键，每天启动一次停留几秒钟跟每天几个小时的用户粘性是不可比的，虽然数据上看起来是一样的，但后者商业潜力更大。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;整个 2014 年，让我无法理解的是，腾讯似乎在有意或无意弱化财付通的品牌，但是又不强推宣传微信支付的品牌，这导致支付宝有了机会跟微信做品牌对冲，支付宝也擅长这样做。这是腾讯在战略上的失误。在移动支付市场上，本来迎来了千载难逢的机会，抓住了，有可能打下半壁江山，否则的话，还是重走财付通的老路。既然腾讯都有决心把不擅长的事情交给合作公司做，比如电商跟京东合作，搜索业务给了搜狗，那么支付业务不如都托付给微信团队算了，再怎么也是自己的团队。以「微信支付」的新品牌跟支付宝拼一下，鹿死谁手也未可知。现在的做法是，财付通作为底层支持，上面放两个业务，一个支撑微信支付，一个支撑 QQ 钱包。这样不太可能甩掉历史包袱。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;如果移动支付上能跟支付宝平分秋色，那阿里的压力可就真的大了。微信这头儿逐渐培养大众用户支付习惯，再大力推 SDK 给第三方 App 开发者，不愁没有突破口。你不看看支付宝现在给开发者用的服务多烂，那接口，那文档写的…这不就是机会吗?&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;不客气的说，财付通那产品体验做的真的不怎么好，这可不像腾讯的产品，腾讯不是以产品能力著称么? 支付宝的体验就够烂的，财付通的体验比支付宝还烂。烂不烂不是我一个人说了算，不信自己注册个账户体验一下，完全是跟支付宝亦步亦趋，甚至把支付宝做错的地方都学了去，做为用户，看不明白为什么会这样。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;注：此处删去 200 余字。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;腾讯在移动互联网的两架马车，微信和手机 QQ 两个团队做事风格也很有趣，虽然看起来是竞争关系，外界希望微信团队更快，但手机 QQ 团队危机感更强。微信团队做事不动如山，手机 QQ 团队做事则侵略如火。这样确保了业务探索增加了试错机会，反倒是进退有度。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;说了半天都是微信和 QQ，但其他业务并非没有亮点。移动应用分发市场，应用宝份额一度飙升，意料之外，情理之中；视频领域，腾讯视频异军突起，钱多任性，加上移动互联网助力，有很大的可能弯道超车，跑到最前面去。这些，整体上也夯实了腾讯在移动互联网的竞争力。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;我一直觉得，腾讯不重视企业办公市场是比较可惜的。阿里以前有 Work@Alibaba 的布局，中途失败了，但这个看起来是给腾讯设计的，有 QQ 在先，微信在后，有七星级产品邮箱服务，切入企业办公协作领域似乎是顺理成章的事情，如果有可能的话，适当收购一些工具型的产品以丰富产品能力，有钱任性，不花留着干嘛? 比如 Pocket 这样的小而精致的工具，收了之后集成到微信上是否更好玩一点? Slack 这样的企业协作工具，也最好别错过，市场有实际需求，而目前的解决方案企业 QQ 又没那么好用。s&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;从目前看到的数据，腾讯员工数超过 27000 人，阿里人数已经超过三万(此前文章引用数据有误)。这样体量的公司，过去却很少对外界传递管理方面的信息，尽可能的低调。不像阿里那样善于标榜并宣传公司文化，也不像百度，李彦宏先生提了一次「狼性」就搞得鸡飞狗跳。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;我喜欢跟腾讯的人尤其是微信团队打交道。如果公开指出腾讯的某个产品问题，很快就会有具体负责的产品经理跟我联系并进行讨论到底是什么问题，几乎 24 小时都有人在，这是一群超级勤奋的人又有责任心；对比之下，如果我给百度提建议，一般是公关看到之后通知产品经理来问我，先让我删帖，然后才有可能解决，更多时候是限于流程或是无能为力；如果给阿里的产品提问题，一般是我在阿里的朋友(现在越来越少了)看到了才会来问一下，基本上最后也不会解决，还有不少人认为是故意挑刺儿然后冲上来骂人。这就是三家公司做事的差异吧。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;腾讯的管理结构并非完全的金字塔式，这也可以解释为什么微信团队能做出这样的产品，将创新能力发挥得淋漓尽致。我一向认为，一家大公司里面要刻意孵化创新的产品是很难的，最好的做法是划出一块「飞地」，放那儿别干预太多。当需要支持的时候直接从最高层面给予协助即可，这样才有可能做出一些突破性的事情来。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;注：此处删去 500 余字。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;最后说一个题外话，少为人知的是，企鹅看似温情可爱，实则凶猛无比。当年 Linus 选择企鹅形象作为 Linux 开源操作系统的 Logo 时，开源社区有人不满，Linus 回应到: 「你们真见过企鹅吗？你们被企鹅以 100 英里时速追杀过吗？」&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;哦，Linus 那句话好像是传言 :)&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;如果觉得我写的有问题，或是有错误，欢迎给我留言批驳。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;利益声明：腾讯公司是我所供职公司投资者。本人目前不持有腾讯公司股票。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;题图 Artist: Tommy Ingberg&lt;/p&gt;
</description>
                
                
                
                
                
                    
                        
                            
                                
                                
                                
                                    <category domain="https://grimstroker.github.io/categories/%E4%BA%92%E8%81%94%E7%BD%91/">互联网</category>
                                
                            
                        
                    
                        
                            
                                
                                
                                
                                    <category domain="https://grimstroker.github.io/tags/%E4%BA%92%E8%81%94%E7%BD%91/">互联网</category>
                                
                            
                        
                    
                
            </item>
        
            <item>
                <title>360周鸿祎：互联网成功十大案例</title>
                <link>https://grimstroker.github.io/posts/internet-10-anli/</link>
                <guid isPermaLink="true">https://grimstroker.github.io/posts/internet-10-anli/</guid>
                <pubDate>Thu, 24 Aug 2023 01:35:08 &#43;0800</pubDate>
                
                    <author>reuixiy@gmail.com (grimstroker)</author>
                
                <copyright>[CC BY-NC-SA 4.0](https://creativecommons.org/licenses/by-nc-sa/4.0/deed.zh)</copyright>
                
                    <description>&lt;p&gt;案例内容选自新书《周鸿祎自述：我的互联网方法论》&lt;/p&gt;
&lt;h2 id=&#34;top10-百度早期如何打动用户&#34;&gt;TOP10 百度早期如何打动用户？&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;案例描述：当年百度的市场份额能获得这么多，真的是搜索技术比谷歌做得好？不是，是因为百度有MP3搜索。民工兄弟们交流的时候肯定不会说：我在用一个搜索引擎，使用了高级的搜索技术。他们会说：有一个网站，上面可以免费听歌，可以免费下歌，你也可以试试。正是这样一个简单的点，打动了越来越多的小白用户，才有了今天的百度。&lt;/p&gt;
&lt;h2 id=&#34;top9-qq如何在免费基础上赚钱&#34;&gt;TOP9 QQ如何在免费基础上赚钱？&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;案例描述：互联网的增值服务模式，外国给它起了个名字，叫freemium，其实把free（免除）和premium（费用）两个词结合起来。初看起来，大家可能觉得freemium高深莫测，完全是一副高大上的样子。其实这种模式很简单，我们在日常上网的时候经常见。而且，在中国，这个模式的发明者绝对不是我，这个模式真正的探索者，真正做得最成功的，实际上是腾讯。QQ的广告模式被否认后，变相地逼着腾讯管理层去探索，最后探索出了增值服务这种模式。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;现在的中国人，几乎人人都有一个QQ号，有的人甚至有好多个。大多数人用QQ聊天，是免费的，是不花钱的。即使你在现实生活中是高富帅，你在QQ里面也可以一毛不拔，不被诱惑，不轻易花钱，就穿个小裤衩在上面聊天，也无所谓，那你就是屌丝级别的QQ用户，是腾讯体系里的最低等用户。但现实生活中的很多屌丝，比如十几岁的初中生，他每个月给腾讯交10块钱，成为这个钻、那个钻的用户，那么在腾讯体系里，他就是高级用户，是增值服务的用户。虽然大量免费用户在聊天，但有了这些增值服务用户，腾讯的商业模式就建立起来了。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;有一个笑话，说中国有10亿人，如果每个人给我1块钱，那我就发大财了。问题是，大家凭什么给你1块钱？就算大家下决心每人给你1块钱，你为了拿到这1块钱，估计得付出两块钱的成本，这样算下来还亏了。但是，在互联网上这确实能做到。如果你有一款非常好的产品，通过互联网可以接触到几亿用户，那么，在这几亿用户当中，你推出一项增值服务，即使只有一小部分人愿意下单付钱，那么全加起来也能形成规模经济。QQ有6亿用户，如果腾讯又推出一个黑钻，即使只有0.1%的用户愿意每个月花10元钱购买，那么腾讯每个月也能有6 000万的收入。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;腾讯QQ的增值服务有很多种，比如蓝钻、绿钻、QQ秀，还有游戏。对QQ用户来说，游戏也是一种基础服务，可以免费玩，但是你要想玩得很爽，很痛快，玩得超越别人，那你就要在里面买QQ的道具。&lt;/p&gt;
&lt;h2 id=&#34;top8-小米如何颠覆传统手机厂商&#34;&gt;TOP8 小米如何颠覆传统手机厂商？&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;案例描述：雷军的小米手机为什么对传统的手机厂商形成这么大的冲击？我是很早就认识到小米手机的毁灭性的人。小米的模式其实特别简单，就是我经常讲的互联网硬件免费的概念。也就是说，它的手机会卖得很便宜，性价比会很高，因为它不再把卖硬件看成一个孤立的生意。大家用手机看大片、玩儿游戏，看大片会产生广告收入，玩儿游戏可能会付费。所以，小米手机一出来，我就认为会对中华酷联靠卖硬件赚利润的模式产生很大的冲击。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;当时我给这些手机厂商讲了互联网的很多道理，现在来看其实就是什么是互联网思维。但很可惜，没有人能理解，觉得这是危言耸听。所有的人都看不起小米，都觉得老周在开玩笑。但互联网的发展速度比他们想象的要快得多。今天，几乎所有的手机厂商都建立了独立的互联网手机品牌，也试图模仿小米玩儿饥饿营销、粉丝文化。但我可以说，这些都是皮毛，是表象。&lt;/p&gt;
&lt;h2 id=&#34;top7-微信如何打败传统运营商&#34;&gt;TOP7 微信如何打败传统运营商？&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;案例描述：微信虽然免费，而且腾讯也要往里投很多钱，但这对腾讯来说是小意思，因为微信为腾讯凝聚了几亿用户。有这样一个庞大的用户群，微信将来在上面嫁接O2O（online to of.ine，在线离线商务模式）可以赚钱，嫁接电商可以赚钱，网上发一款游戏还导致全民都打飞机，也可以赚钱。所以，腾讯将来通过微信用户群，一年何止赚几百个亿，这比靠通信收费赚钱要容易得多。但最要命的是什么？很多运营商当初不承认微信有多大威胁，认为：你们是互联网公司，没有我们运营商搭路哪有你们跑的车？&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;此话不假，但运营商没有发现，用户不再用你的短信了，不再用你的彩信了，不再用你的语音了，他们使用的都是微信的服务，他们从运营商的用户，转变成了微信的用户。用户才不关心路是谁修的。你作为修路的固然还会存在，但你没有了用户，或者用户无法感知到你的存在，那你的商业价值已经非常有限了。还有的运营商振振有词地对我说：我的短信收入没受影响。我心想：大哥你得看趋势啊。这就跟卖手机的一样，网上的销售量可能还比不上实体店，但它是爆发式增长啊。有一个省的运营商还跟微信合作了一把，因为腾讯劝说他们出一个微信流量包月套餐，虽然微信可能减少了运营商的短信收入，但微信用户还要耗流量，所以运营商可以在流量上赚很多钱。&lt;/p&gt;
&lt;h2 id=&#34;top6-360安全卫士为何会成功&#34;&gt;TOP6 360安全卫士为何会成功？&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;2006年，360开始做360安全卫士的时候，没有商业动机，没有想到怎样挣钱，更没有想到未来要做免费杀毒，也没有想到要做浏览器，做搜索。做360的目的很单纯，就是要直接把那些流氓软件都干掉，不管它的干爹是谁，七大姑八大姨来说情也不行。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;那个年代，除了网易，几乎所有的互联网公司都做插件，不经用户同意，强制性地向电脑里面安装，然后劫持流量，乱弹广告。老百姓把这种插件叫流氓软件。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;那个时候，流氓软件肆虐，用户叫苦不迭。如何解决流氓软件问题，对此基本上分为几派。一派是法律派，认为流氓软件的问题必须通过法律来解决。但是，互联网发展的速度飞快，而且在互联网上取证非常困难，先不说能不能立案，即使能立案，官司完整地打下来，也需要好几年。一派是政府派，认为要通过政府部门来解决问题。潜台词是老百姓永远是草民，碰见问题需要政府给自己当家做主。但是，有那么多矿难问题、食品安全问题政府都没时间解决，流氓软件又不死人，政府哪有功夫解决？后来，有关部门组织了大的互联网公司一起参与制定流氓软件的标准。我一看，这些公司全是做流氓软件的。最后，这个会议给我印象最深的一句话，就是大家要求在查杀流氓软件的时候，一定要慎重。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;360主张第三条道路，以暴制暴派，就是把武器发给用户，让用户来解决问题。用户被流氓软件欺负，就是因为不懂技术。360给用户一个免费的工具，能把流氓软件都干掉。这样的话，电脑就太平了。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;早期的360安全卫士技术含量并不高。查杀流氓软件，像金山、瑞星这些公司绝对是有技术能力做的。但他们都不愿意干这事，也不敢做这件事。他们不愿意做，是因为不挣钱，他们卖杀毒软件，卖一套就好几百。做一个免费的东西，虽然用户欢迎，但不挣钱的话，有什么用？他们不敢做，是因为不愿意得罪人。大家抬头不见低头见的，都在行业里混，你把这些中国知名互联网公司的流氓软件杀了，得不偿失，压力是很大的。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;难道周鸿祎压力不大吗？当然大，但没办法。查杀流氓软件，我是为了摘掉给我扣上的大帽子，是出于利己的动机，因此内心特别强大。如果是为了一个高尚的目标，我可能坚持不下去了。所以，我们做出360安全卫士，相当于为用户提供了一个免费的武器，专门查杀各种流氓软件。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;从现在的角度来看，360的无意中成功，是因为当时中国互联网的网民在饱受流氓软件的危害，又没有人愿意出来解决这个问题。所以，我们出来解决这个问题，实际上就迎合了广大用户的需求。这给我们以后的启示是，360不仅要免费，而且必须以用户需求为核心。&lt;/p&gt;
&lt;h2 id=&#34;top5-淘宝怎样颠覆ebay&#34;&gt;TOP5 淘宝怎样颠覆ebay？&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;案例描述：马云最早搞电子商务，宣布淘宝免费开店，而他的竞争对手eBay是要收开店费的。既然淘宝免费开店，在eBay上的卖家都觉得不开白不开，不管淘宝有没有流量，也愿意把店在淘宝上复制一家。最后，淘宝通过免费汇聚了大量的卖家，有了卖家就有了买家。最初宣布免费的时候，我想马云未必想清楚了怎么靠免费来赚钱。本来他想收费，但腾讯的拍拍网虎视眈眈地准备抢淘宝的卖家，所以他三年免费之后，不得不说继续免费，永远免费。最后，当中国几乎所有的商家都到淘宝上开店的时候，会出现什么现象？你搜一种卫生纸，都会出来1万个结果。你免费开店没问题，但你如果在搜索结果里要排在前面，那就要交增值服务费。淘宝今天也成为中国最挣钱的互联网公司之一，实际上通过免费的模式创造了一种新的收入模式。如果淘宝不免费，我相信它既无法战胜eBay，也发展不出这样的收入模式。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;因为eBay是收交易费的，因此特别担心买家和卖家共谋，严格规定卖家不许留自己的手机，不许留信箱地址。而中国人的购物习惯是不直接交流就没有安全感，但直接交流的话淘宝收不到交易费，于是淘宝就把交易费也免了，买家卖家联系越多越好，还做了一个淘宝旺旺的聊天工具来撮合交易。这样，淘宝又有了一个即时通信工具。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;既然全都免费了，那就好事做到底。淘宝提供了一个方便交易的支付手段，为了解决信用的问题，支付宝又创造性提出，比如可以买家拿到货再通知付款，所以回过头支付宝又促进了淘宝的交易。以马后炮的角度来看，淘宝又高瞻远瞩，成功布局了互联网金融。&lt;/p&gt;
&lt;h2 id=&#34;top4个人电脑如何颠覆ibm&#34;&gt;TOP4个人电脑如何颠覆IBM&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;案例描述：个人电脑一出世，浑身都是缺点，长得也不好看，甚至看不出来能解决什么问题，看不出来有什么商业价值。个人电脑在1975年刚出来的时候，就是一个玩具，计算能力非常差，连外壳都没有，也没有今天的显示屏，跟当时的大型主机根本不能比。当时几家做大型主机的公司都得出结论：个人电脑这玩意儿不可能成气候。所以，当工程师向DEC公司的创始人肯–奥尔森展示个人电脑的初期设计时，奥尔森问道：“人们为什么需要拥有自己的电脑呢？”等到他同意开发个人电脑的时候，他和另一位工程师曾拆开个人电脑一窥究竟，结果他对其内部结构冷嘲热讽。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;但是，个人电脑为什么成气候了？从用户体验角度出发，在个人电脑出来之前，每个人去上机，都必须穿上白大褂，换上拖鞋，到一个守卫森严的机房里面。但个人电脑第一次给了所有的用户一个冲击：只要花1 000美元，就可以在家里有一台自己的电脑，想怎么折腾就怎么折腾。它在人性上打动了消费者，它不需要做十大功能，不需要每个功能都吸引消费者。只要一个功能打动人心，就会有消费者用你的产品，你就赢得了市场，就会有不断改善产品的机会。个人电脑经过几十年不断改进，今天已经成功地颠覆了传统的大型主机。今天个人电脑的计算能力和应用丰富度，已经远远超过30年前的大型主机，这就是我说的一个屌丝实现了对高富帅的逆袭。&lt;/p&gt;
&lt;h2 id=&#34;top3亚马逊通过好的客户体验取得成功&#34;&gt;TOP3亚马逊通过好的客户体验取得成功&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;案例描述：从1994年在网上卖书开始，亚马逊率先利用互联网的技术优势，进行各种创新，创造了很好的客户体验。例如鼓励读者写书评，利用读者购买的图书来推荐其他相关产品，等等。这些是传统书店没办法做到的。这些创新被迅速模仿后，亚马逊在物流体系上投入巨资，提高库存周转，加快货物递送速度；顾客不仅能更快地拿到货，还能在线查询订单处理情况。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;最新的案例应该算是下面这个。《华尔街日报》刚刊出一篇文章《亚马逊最厉害的武器——贝佐斯的偏执》，这篇文章的作者提到，他在亚马逊网站购买了一条价格13美元的运动裤，到货后因为发现裤子太大想退掉。结果他收到亚马逊的一条重要的消息：他作为一个重要顾客，无须退回这条运动裤就可以拿到退款。换句话说，在评估顾客的重要程度，以及评估退货产生的费用可能会超过这条运动裤的价值后，亚马逊决定让这名顾客白拿一条运动裤。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;贝佐斯一直强调的“客户体验”，在亚马逊到底有多重要？&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;《彭博商业周刊》记者布拉德•斯通所著《一网打尽》提到这样一个细节：贝佐斯有一个公开的电子邮件，他会阅读大量的顾客投诉，在邮件中加上一个“？”，然后，把电子邮件转发给相关的亚马逊员工，虽然电子邮件营销为亚马逊挣了很多钱，但是因为顾客强烈投诉，一些生殖健康类产品最终在贝佐斯的要求下停止了邮件营销。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;为什么亚马逊会把客户体验放到这么重要的位置？&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;我的理解是，零售业作为服务行业，是体验式经济的前沿阵地。传统的经济模式是，制造电视的企业把电视卖给顾客，就完成了销售任务。电视是耐用消费品，企业巴不得顾客从此再也不来麻烦自己，这样它可以用广告和其他手段吸引新顾客。但是，零售业本来利润率就低，它必须依靠顾客持续购买才能产生规模收入。这就意味着像沃尔玛、亚马逊这样的零售企业必须得产生好的客户体验，顾客在购物过程中感觉舒服，才能以后再来购物。这如同我一直强调的那样，任何企业都应该像零售企业一样。用户使用产品的过程，是企业与用户对话的过程。用户买到产品，并不意味着销售任务结束，而是体验之旅才刚刚开始。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;先创造用户价值，然后再产生商业价值，这是我一直强调的。从亚马逊的股价来看，在2009年之前，它一直低于50美元。从1994年创立开始，投资者就对这家公司争论不休，因为它总是不按照华尔街的章法来做事，华尔街也不知道它到底会长成什么样。在长达十多年的时间里，贝佐斯不讲如何为股东创造最大的价值，反而大讲如何创造最佳的用户体验。他四处出击花巨资购建了大量用不完的基础设施。这让亚马逊的投资回报率一直无法提高，然而它的客户群体却一直保持增长，且忠诚度高，帮助亚马逊一路打败了众多竞争对手。这让华尔街又爱又恨。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;我认为，能让华尔街又爱又恨的企业，才有可能发展成为一个伟大的企业。判断一个公司是否伟大，不是在于它创造了多少市值，产生了多少千万富翁、亿万富翁，而是给顾客创造了多大的价值。在国内，有些企业是靠给用户制造问题，而不是通过解决问题来赚钱。比如在一些城市，你一坐上出租车，后排座位上挂着的液晶屏就开始播放刺眼、刺耳的广告，而且还关不掉。8年前，绝大多数SP通过给客户设计陷阱乱扣费来赚钱，有的竟然还上市了。但事实证明，不为用户创造价值的企业，即使能获得商业价值，那也是短暂的。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;亚马逊在对于客户体验的创新方面，一直被模仿，但从未被超越。&lt;/p&gt;
&lt;h2 id=&#34;top2-360如何通过免费打败传统杀毒厂商&#34;&gt;TOP2 360如何通过免费打败传统杀毒厂商&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;案例描述：360一不小心进入了安全行业，从现在来看，正好赶上了中国互联网的大爆发。上网的人增长很快，各种软件、商业模式发展很快，当然网上的小偷也突然暴增。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;在360出来之前，2005年中国网民是1亿，互联网普及率才8%，到了2013年，中国网民超过了6亿，手机网民比电脑网民还要多。所以，在360做安全之前，杀毒还是按照传统的商业模式，是卖软件的，没有人认为是普遍服务，没有人认为杀毒应该是免费的。但是，我当时有一个直觉，随着互联网的发展，互联网的安全会变成每个人都要面临的问题。那个时候，不仅流氓软件泛滥，而且出现了各种木马，QQ号、游戏装备会被盗，大家到网上下载软件都会下载下一堆广告插件。我相信，法律是解决不了这些问题的，就像法律解决不了流氓软件泛滥的问题。杀毒只是互联网安全的一小部分。而且，我认为，包括杀毒在内，互联网安全一定会成为一种基础服务，如果安全变成每个人都用的基础服务，它就一定是免费的。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;360对免费的认识很朴素，只要是人人都需要的，就应该是免费的。所以，我们在用免费结束了流氓软件泛滥，把木马黑客赶到地下后，就想到这样一个问题：杀毒软件是人人都需要的，那么杀毒软件也应该免费。我们中国人不喜欢买软件，连微软的视窗操作系统都不爱买，更别说杀毒软件了。那个时候，每年花两百块钱买正版杀毒软件的人非常少，2008年大约有两亿上网用户，买正版杀毒软件和装盗版杀毒软件的用户总计不到1 000万，绝大多数人的电脑都在裸奔。我们要做360免费杀毒，就彻底免费，就终身免费。事实证明，用户需求太强烈了，三个月的时间，360免费杀毒的用户就过亿了。我们连自己都没有意识到，我们无意中做对了一件事，这就是用免费的商业模式颠覆了瑞星、金山付费的商业模式。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;但360做免费杀毒，鼓吹免费安全，也付出了很大的代价。首先是我们内部的。在做免费杀毒之前，360在网上给其他品牌的杀毒软件做代理销售，每年也有将近两亿的收入。一旦做免费杀毒，就意味着360跟所有的杀毒公司成了敌人，这每年两亿的收入也就泡汤了。当时我们的投资人很生气，在董事会上跟我吵架，激烈地反对我做免费杀毒，认为这是自绝后路。有的投资人对我说：老周，你能不能先把公司搞上市再推免费杀毒？公司上市了，我们这些投资人安全地把资金撤出来了，你爱怎么折腾就怎么折腾。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;那一年有部电影特别火，叫作《建国大业》，我就带投资人去看这部电影。我军撤出延安的时候，很多人都不理解，说革命根据地不能说丢就丢啊。毛泽东跟大家说了十六个字：地在人失，人地皆失；地失人在，人地皆得。按照互联网的思维来说，地就是业务，是收入，人就是用户。用户是互联网所有业务收入的基础。你可以暂时放弃收入，只要用户还在，就可以把收入再挣回来。但如果为了收入和业务，你损害了用户的价值，用户跑掉了，你有再多的收入都会崩溃。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;除了内部反对意见，外部也有很大的压力。我们宣布推出免费杀毒，网上出现了大量的攻击文章。有的说免费没好货，360免费杀毒不专业，杀不了病毒，是花架子。有的说360推免费杀毒，背后有不可告人的目的。360肯定是暗地里偷用户的资料来卖，否则没有收入，怎么能养活这么多人？甚至有一家杀毒公司设立专题，在它好几千万的杀毒软件上写着“360安全卫士有后门，偷窃用户隐私信息”的大字报。后来，我们把这家公司告上了法庭，这家公司最后输官司赔款道歉。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;但我相信，当时他们是真的认为360在偷用户资料，因为他们对免费是真的不理解：天底下哪有这样的傻瓜，上亿的收入不要，说免费就免费了？所以，这些杀毒软件公司在网上雇大量的写手骂我，他们一致相信免费杀毒这事干不成。他们卖了20多年杀毒软件，周鸿祎怎么可能免费干得下去？那还不把周鸿祎赔死了！&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;今天，国内所有杀毒厂商都把360当成了学习榜样，360怎么做他们就怎么做。但是，他们忘了《笑傲江湖》中“葵花宝典”里的两句话。第一句话是：欲想成功，必先自宫。要把免费的模式做成，你必须得忍痛放弃收入。他们舍不得，我们舍得，结果我们做成了。360成了中国第一大互联网安全品牌，拥有了好几亿用户。他们亦步亦趋地学，翻到“葵花宝典”第二页：即使自宫，也未必成功。意思是，你即使放弃收入免费了，也未必能成功地找到新商业模式。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;这也给所有要转型互联网的人上了一课，这就是：面对互联网的免费大潮，你如果主动拥抱变化，主动自宫，虽然未必成功，但最起码刀还在你手里；如果你不拥抱变化，抱缺守残，那结果只有一个——被别人拿刀革自己的命，最后肯定不成功。&lt;/p&gt;
&lt;h2 id=&#34;top1乔布斯如何通过ipod开启二次创业的成功&#34;&gt;TOP1乔布斯如何通过ipod开启二次创业的成功&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;乔布斯二次创业，是从一个普遍需求开始的，这是他成就一项伟大事业的基础。有人说，乔布斯善于创造需求，我觉得这是扯淡。没有人能够创造需求，对音乐的需求是人类与生俱来的，乔布斯所做的，只不过是通过iPod把听音乐的体验做到了极致，满足了人们的需求。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;iPod之所以能够流行，首先在于它一流的设计，跟其他MP3相比，iPod鹤立鸡群。再一个微创新，是里面的东芝小硬盘，号称可以存储1万首歌，一辈子都听不完。从iPod开始，每一个微小的创新持续改变，都成就了一款伟大的产品。在iPod中加入一个小屏幕，就有了iPod Touch的雏形；有了iPod Touch，任何人都会想到，如果加上一个通话模块打电话会怎么样呢？于是，就有了iPhone；有了iPhone，把它的屏幕一下子拉大，不就变成了iPad了吗？&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;然而，一切看似眼花缭乱、万象丛生的东西，无一不是从那个“一”开始，那个“一”就是iPod。要知道，当苹果推出iPhone的时候，iPod在全球的销量已经超过了1亿部。这1亿多部iPod不仅为苹果创造了口碑，创造了品牌，而且也为苹果捕捉了不少消费者的体验。没有这个台阶，如果乔布斯一下子上来就做iPhone，也不见得会成功。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;后来，乔布斯和苹果成了不少人崇拜的对象，大家开始学乔布斯做手机、做应用商店、做各种平板电脑。齐白石说过一句话：“学我者生，似我者死。”意思是，抄袭商业模式表面上来看最省劲，但简单抄袭肯定死，真正学到精髓的才可能生存。所以，如果要学习乔布斯，就要学习他的精髓，那一定得从iPod学起。这就像一个人吃了七个馒头吃饱了，你就觉得第七个馒头很神奇，看是用什么特殊面粉做的。这样学习乔布斯，肯定是舍本逐末。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;《周鸿祎自述：我的互联网方法论》所有版税收入将定向捐赠给中国远征军老兵，如有兴趣购买，请点击阅读原文&lt;/p&gt;
</description>
                
                
                
                
                
                    
                        
                            
                                
                                
                                
                                    <category domain="https://grimstroker.github.io/categories/%E4%BA%92%E8%81%94%E7%BD%91/">互联网</category>
                                
                            
                        
                    
                        
                            
                                
                                
                                
                                    <category domain="https://grimstroker.github.io/tags/%E4%BA%92%E8%81%94%E7%BD%91/">互联网</category>
                                
                            
                        
                    
                
            </item>
        
            <item>
                <title>你不需要那些知识</title>
                <link>https://grimstroker.github.io/posts/ni-buxuyao-zhishi/</link>
                <guid isPermaLink="true">https://grimstroker.github.io/posts/ni-buxuyao-zhishi/</guid>
                <pubDate>Thu, 24 Aug 2023 01:30:59 &#43;0800</pubDate>
                
                    <author>reuixiy@gmail.com (grimstroker)</author>
                
                <copyright>[CC BY-NC-SA 4.0](https://creativecommons.org/licenses/by-nc-sa/4.0/deed.zh)</copyright>
                
                    <description>&lt;p&gt;在这个知识大爆炸的时代，你真的明确知道自己掌握了哪些知识、读过哪些知识、存储了哪些知识吗？&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;以前我们形容一个人知识拥有量高，通常会用“学富五车”、“上知天文下知地理”之类的词，但是现在这样的词出现在公众视野的频率大大下降，有些则索性不再使用。归其根本，不是因为日常用语的变化淘汰了此类形容词，而是因为这些词背后代表的品质在逐渐失去价值。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;我们此般年龄的青年人在儿童时代几乎人手一套《十万个为什么》或《少年儿童百科全书》，有些父辈祖辈的书架上还会陈列有《辞源》、《辞海》等大部头。种类繁多体型巨大的综合类百科全书是与浩瀚的天文地理历史人文知识划等号的，这些书也的确成为我们儿时的启蒙老师。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;知乎上流行着一句话把多数人的求知状态描述得十分准确：把信息当作知识，把收藏当作学习，把阅读当作思考，把储存当作掌握。仔细想来，每个人或多或少都有点这种症状，单是看电脑硬盘U盘网盘中存储的各式电子书、电影、资料就可以诊断出中毒深浅。那些东西怕是永远也不会看，看了也永远看不完。但我们为什么热爱储存？大体因为我们相信那些东西是有用的，或是总有一天能派上用场。所以我们效仿将要冬眠的松鼠，囤积了大量坚果，以备将来需要时可以吃掉它们。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;而现在我们用不着储存，甚至不用把那些知识全部装进脑袋。你不需要费心记忆，不需要背诵整套大英百科，不需要学习古人皓首穷经成为上知天文下知地理的百晓生。因为有谷歌百度等搜索引擎的存在，这种百科知识已变得唾手可得。我们可以轻易回答出好奇孩子的“为什么”，也能够随时学习自己想要了解的问题。科技的发展给社会带来这种便利，我们能把节省下的心理能量用来练习掌握更高层级的能力，比如信息择取能力和知识运用能力。学富五车这种品质的获得在现代已经成为成本最大的一项投资。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;但这并不是说自然知识变得不再重要，能够轻易获取的是知识的内容而不是知识的内涵。你仍需要知道它们的存在，需要对这个世界保持敬畏之心。对待知识的态度影响着我们对广袤万物的看法，以及能否找准自身在其中的位置。苏格拉底有句名言：知道的越多，才知知道的越少，我知我无知。他是拥有大智慧的人，道理一句便说破：不知自己的匮乏才是真正的无知。一个人的狂妄自大往往源自无知，保持无知是他走向毁灭的最彻底方式。可怕的是拥有知识却仍然无知的人。这样看来，满腹经纶是个不折不扣的贬义词，不说它听起来迂腐无比，只此一个“满”字，就预示着停步僵化的未来。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;正确的自我认知比丰富的学识更令人受益。这其实是件相辅相成的事情，我们是怎样的，我们所处的世界是怎样的，我们要以何种姿态来面对世界，这些问题的回答都有赖于被知识径流冲刷过的头脑。知识的内容一旦确立便固定不变，如歌德所说“我能有的知识，人人都能有；而我的心却唯我独有”。“心”不像知识内容那般俯拾皆是，人类也正是带着这颗心在不断求索自身价值和存在的意义。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;获得知识永远都不是最终目的，我们需要的是借由知识培养起来的科学思维习惯，然后带着一颗谦卑的探寻之心，去追问那永恒的真理。&lt;/p&gt;
</description>
                
                
                
                
                
                    
                        
                            
                                
                                
                                
                                    <category domain="https://grimstroker.github.io/categories/%E4%BA%92%E8%81%94%E7%BD%91/">互联网</category>
                                
                            
                        
                    
                        
                            
                                
                                
                                
                                    <category domain="https://grimstroker.github.io/tags/%E4%BA%92%E8%81%94%E7%BD%91/">互联网</category>
                                
                            
                        
                    
                
            </item>
        
            <item>
                <title>商业分析能力是怎样炼成的？</title>
                <link>https://grimstroker.github.io/posts/caoz-shangyefenxi-zhihu/</link>
                <guid isPermaLink="true">https://grimstroker.github.io/posts/caoz-shangyefenxi-zhihu/</guid>
                <pubDate>Thu, 03 Aug 2023 08:55:56 &#43;0800</pubDate>
                
                    <author>reuixiy@gmail.com (grimstroker)</author>
                
                <copyright>[CC BY-NC-SA 4.0](https://creativecommons.org/licenses/by-nc-sa/4.0/deed.zh)</copyright>
                
                    <description>&lt;p&gt;商业分析，用接地气的说法就是，琢磨怎么赚钱。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;我把这个分两部分&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;第一部分是看数据&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;第二部分是琢磨人性&lt;/p&gt;
&lt;h2 id=&#34;第一看数据部分&#34;&gt;第一，看数据部分，&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;将商业逻辑拆解，分解出显性指标，逐一优化，但仍需要关注隐形指标。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;拆解商业逻辑，是一种思考习惯，先训练这样的思考习惯，在训练用这样的思考习惯看产品的视角，对商业分析的能力提升就会提升很大。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;我举三个行业案例&lt;/p&gt;
&lt;h3 id=&#34;1搜索引擎&#34;&gt;1、搜索引擎&lt;/h3&gt;
&lt;p&gt;搜索引擎的钱是怎么赚的，其实逻辑很简单&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;搜索收入= 用户搜索量&lt;em&gt;广告展现率&lt;/em&gt;广告点击率*平均广告点击价格&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;用户搜索量 如何提高&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;a. 提高搜索技术，balabalabala&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;b. 控制搜索入口渠道，网址导航，地址栏劫持（客户端劫持与网关劫持，前者如浏览器或其他客户端软件，工具条等等；后者如地方电信，网吧等等）&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;c. 掌控优质内容，形成竞争门槛，百度知道，百度百科，百度文库。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;广告展现率如何提高&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;商业词，热频词已经被客户全覆盖，优化方向来自于长尾词，从精确的关键词匹配广告到智能模糊匹配，长尾词的覆盖率极大提高。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;广告点击率如何提高&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;从纯粹的竞价排名转化为综合质量排名，点击率成为重要的质量分，除了明面数据上的点击率优化提升外，潜台词是不断激励客户优化文案，提高点击率。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;平均点击价格如何提高&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;提升竞价充分度，单纯的关键词竞价中，一些长尾词因为缺乏竞价而单价较低，因此模糊匹配后，长尾词必须与热门词一起竞价，极大提升了长尾词的点击单价。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;此外，提升资源紧缺性，简单说就是，减少广告位，可以促进竞价充分度。实际上，广告位只有前几名点击率较高，减少几个出现的广告位，可以刺激广告主更激烈的竞价，而这一收益完全可以弥补点击的损失。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;如果理解这些，再去理解诸如凤巢系统为什么能提高百度收入，就特别容易了。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;但这些数据足够了么？其实还不够，实际上这里还有一个关键的隐形指标，&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;客户续费率。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;客户续费率代表客户对百度的依存度，但并不代表满意度（其实很常见的一个场景，不少客户是一边骂着百度一边续费的。）&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;不论前面的指标优化的多好，一但客户续费率下降，百度的商业模式就会出现根本的危机。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;客户续费率会对竞价充分度有非常大的影响。也就是对如上的平均点击价格，以及长远来说，广告展现率都会有一定影响。&lt;/p&gt;
&lt;h3 id=&#34;2电子商务&#34;&gt;2、电子商务&lt;/h3&gt;
&lt;p&gt;如果你开店卖东西，你的钱怎么赚来的&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;基本逻辑是这样的&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;产品或店铺曝光度&lt;em&gt;用户点击率&lt;/em&gt;用户下单率&lt;em&gt;付费成功率&lt;/em&gt;（平均客单价-平均客成本）&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;平均客成本会比较复杂&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;基本采购成本，仓储成本，退货率和退货成本，以及市场营销及运营成本等等等等。我不是干这行的，这个就不展开了。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;曝光度一般包括你采购的流量，自然搜索流量（搜索引擎搜索或淘宝站内搜索或分类浏览也可以视为一种搜索），用户分享的流量等等。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;如何提高曝光度&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;优化流量采购，这分开讲可以讲一门课呢&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;搜索优化，基于百度的搜索优化，基于淘宝的搜索优化，这又是一门课。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;两个案例 ：&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;前几年，麦包包是所有淘品牌里百度指数最高的，而且遥遥领先于其他品牌，这是极为成功的品牌指数运作案例。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;前几年，名鞋库通过优化SEO，极大提高了官方的访问量和成交量，其效应相当于每年节省数千万的广告费用。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;恕不展开。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;社交网络，各种商家红包还记得么？&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;如何提高点击率&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;文案的设计，不管是搜索流量还是广告流量，你都需要让用户看到你的链接时有点击的欲望，这个连接上的文案，包括图片上的文案都充满技巧。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;如何提高下单率&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;产品描述页设计，&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;说个重大的差异，京东这样的商城，产品描述页并不是十分在意，因为用户采购品牌商品时，关心的主要是价钱和一些参数，并不十分关心品牌背后的信用。但是淘宝上很多C店，以及很多淘品牌或二三线品牌的B店，为了让用户信任其产品，可以说在文案设计上充满心机。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;感性认知， 美女/男模特， 限时促销倒计时，特别的产品理念（寻求心理认同感的描述）&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;理性认知， 竞品对比图（各种专业和伪专业描述有没有）， 专柜实体店照片，买家上传照好评截图， 报关单，发货单照片，质量检测照片，厂家车间照片，原厂授权照片等。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;我相信很多人都逛淘宝，买了很多东西，看了数不清的产品，但是有没有思考过，这个店铺为了让你购买做出了怎样的努力？是怎样在文案和图片中不遗余力的去提高用户的购买欲望和信任感？ 甚至包括差评处理。（很多人买东西会看差评对不对，那么店家对差评的回复，对购买决策的影响有多大？思考一下。）&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;下单率，是你可以在自己控制范围内，在低成本情况下，做出尽可能优化的部分。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;如何提高客单价&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;买2送1，满百返券，满50包邮，熟悉不熟悉？&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;不同产品套买组合更省钱？熟悉不熟悉？&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;最夸张的一次，也是最赤果果的一次，有一次双11，某家男装店，每个小时消费最多的用户直接送一部benz smart，谁还有印象？ 那家店当天卖了上亿的货。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;如何降低客成本&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;规模化优势不用说了，包括物流都是，大卖家物流成本和小卖家是不能比的。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;提升品质，减少退换货率，这点蛮重要的。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;此外balabala 一堆，我是不懂行的，不嘚瑟了。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;那么这些够了么？还是不够，有个隐形指标，特别要说一下&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;用户的重复购买率，如果你的用户只做新客，现在的行情下，你想赚钱实在太难了，你的广告成本永远居高不下，你必须不断有忠诚客户，回头客，你才能让前期的广告投入收回来。&lt;/p&gt;
&lt;h3 id=&#34;3游戏&#34;&gt;3、游戏&lt;/h3&gt;
&lt;p&gt;游戏的钱是怎么赚的&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;曝光率&lt;em&gt;点击率&lt;/em&gt;注册转化率&lt;em&gt;留存率&lt;/em&gt;付费率*平均付费价格&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;曝光率&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;流量采购，巨大的话题。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;高质量的流量，比如搜索流量。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;激励渠道，主要用来冲榜和冲人气。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;社交采购，比如通过大号购买流量，或者买断大V代言等。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;纯刷榜流量。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;社交分享机制。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;游戏通过社交分享获得新玩家。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;榜单流量&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;自然搜索流量&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;SEO，巨大的话题&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;ASO，巨大的话题&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;其他流量&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;比如，刷贴吧，找工会，以及，去竞品游戏内喊人。。。。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;再比如，弄个美女头像疯狂加微信群，QQ群。。。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;点击率，转化率&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;无节操广告一定点击率和转化率更高么？点击率肯定高，转化率其实未必。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;强IP的点击率和转化率一定高，比如日系动漫，金庸古龙，网络小说，以及，数不清的三国西游。为啥三国，西游那么多，这个ip不要钱呗。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;怀旧感，传统端游积累的品牌优势不可动摇，所以不论是奇迹，天龙八部，梦幻西游，一说改手游都没问题，即便是神武都可以吸引一批死忠转战手游。 传统的街机，街霸，以及传统游戏厅游戏，一旦改编，也是人气爆棚，捕鱼达人即是明证。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;当然，提升点击率和转化率还有一些小窍门，比如今日最新开服（想想为什么？），限时免费无敌豪华超值大礼包，等等等等。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;提高点击率主要看标题的链接和描述文字。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;提高转化率要看下载页的描述，文案和图片，以及视频，此外，文件包大小也是对注册转化率影响很大。所以，精简安装包，这事也是商业分析中要关注的，不是小事。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;点击率和注册转化率高的游戏，被称为吸量的游戏。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;一款游戏是不是大作，第一步先看是不是吸量，有的游戏后面的留存率，付费率，平均付费金额都很好，但是就是不吸量，买个广告贵的要死，点击率也低，注册转化率也低。这种大平台都不爱做，可能能赚钱，但是做起来太累，而且规模也很难起来。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;吸量的游戏，就算后面数据一般，只要保证用户转化成本低，平台还是愿意接的，前面能吸量，后面数据改起来一点不难，对于好的运营团队来说，很容易凭借经验给出优化方案。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;留存率&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;提高留存率，要从分析流失入手。这个话题说出来又要balabala，不展开了。找到流失点，有针对性优化，解决一个算一个，留存率自然就上去了。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;留存分次日留存，三日留存，七日留存，月留存。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;付费率&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;首冲大礼包是一个常见的手段。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;支付渠道也是提升付费率的关键，比如引入短信代支付，付费率肯定飙升，但支付渠道成本也飙升，是赔是赚还是要综合计算一下。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;平均付费金额&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;“再冲多少多少你就是vip几了，可以获得什么和什么了？”&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;“这三天什么超值武器大甩卖，只要7折。。。”&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;“庆五一三天内打下老怪XXX的送大礼包，（当然，不砸点钱你怎么打的过）”&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;很多很多运营策略，当然，核心是什么，稍后解释。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;游戏行业也有一个隐形指标，用户生命周期管理&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;比如传奇，梦幻西游，超过十年的玩家还有很多，一款游戏可以赚十年的钱，谁不想对不对？&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;我拿到一款游戏，经常问开发商，玩家生命周期大概多久？简单说就是，打多久会到顶，玩家会失去目标，而在这个时间段内，开发商是否会出新的目标，引入新的版本迭代，来延长玩家生命周期。当玩家装备，级别到顶后，继续游戏的目标是什么？这都是需要考虑的。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;所有的平台都希望拿到长生命周期的游戏，因为实际上，一款游戏往往前几个月的光鲜是靠广告费撑起来的，越到后面，才越是纯利润，纯的，利润。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;综上，我相信你们看出来了，其实无论电商，游戏，还是搜索引擎，背后的商业逻辑都有类似的思考方式，你将逻辑拆解，然后理解每一个步骤的数据，并寻求优化点，商业分析就是干这活的，当然具体到不同行业，不同领域，会有不同的特质和不同的体会，这需要你拥有了正确的思维方式后，不断去归纳，去总结。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;拥有正确的思维方式和视角，你看到日常的互联网产品或其他产品，就会有不同的认知。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;比如别人看一个淘宝店的产品，看到的是这个东西好不好，值不值；而你看到的，则是这个店家是如何的证明自己的东西好，值。都用了哪些策略，哪些技巧，哪些蛊惑人心的手段？&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;比如别人给你转一个微信段子，看到满满的正能量，和鲜味十足的鸡汤；而你看到的，是营销高手在背后用了哪些技巧，来让用户有分享的冲动，以增加用户的订阅，转发。所以当时那个什么百分之一的生活的段子在朋友圈刷屏的时候，我第一时间就发现这个营销做的很厉害，有非常厉害的操盘手，而更多人还沉浸于满满的正能量激励中。&lt;/p&gt;
&lt;h2 id=&#34;以上只是数据部分下面说说人性&#34;&gt;以上，只是数据部分，下面，说说人性。&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;说一个真相，大家都骂百度搞竞价排名，说的竞价排名天理难容一样，其实这还真不是百度一家的赚钱手段，竞价排名其实是互联网非常多成功商业模式的典型而已，我整理一个描述给大家，最赚钱的手段就是，挑动入局者的竞争，从中获得最大利润。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;如何挑动入局者的竞争？&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;资源极端倾斜，让入局者在有限资源内自己争夺，什么资源？比如流量就是最典型资源，或者排行名次。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;下面我们看典型案例&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;搜索引擎，百度的竞价排名，虽然现在叫凤巢了，但其实还是同样的逻辑，在有限的广告位上，让用户去竞逐，所以不要说百度让一个关键词那么贵，是用户自己竞起来的。而且，非常狠的是，你给的位置越少，用户争的越高，大约十年前，百度很多关键词前几页都是广告，后来现在少了，广告出现的有节制了，从一方面说，这是尊重用户体验，从另一方面说，让广告主更加头破血流的去抢位置。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;电子商务，不说商家，说平台，没错，说的就是淘宝。 以前我老说一个观点，淘宝是免费开店，为什么赚钱那么狠，比ebay都厉害！ （当然，背后是，淘宝赚钱越多，淘宝卖家的利润越薄，前几天听说有刚毕业的小盆友受人蛊惑做淘宝店，醒醒吧，淘宝赔钱的那几年，你做淘宝店是有很好机会的，淘宝现在财报那么好看了，还去做淘宝店？ 想想都可怜。这其实是一个基本商业逻辑，也希望年轻人体会一下。），那么多商家，而流量入口就那么有限，你想获得好位置，怎么办？不出钱可以么？淘宝没有赤果果的竞价排名，但是你想要获得更多淘宝资源，势必要跟同行去竞价，这一点与竞价排名并无二致，极端如双11，只此一天，所有流量资源集中在这一天，而页面的位置就这么多，作为卖家，你玩不玩？你要玩，你就要跟同行去拼个头破血流，你不玩，那就别玩了，别人还在排长队。最后，双11就变成了大玩家头破血流赚个名声，而淘宝却能从中赚个饱。淘宝的聚划算是个反面典型，大规模扩容后基本废掉了。要我说，砍掉90%的位置，有望重获新生。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;游戏，为啥要开新服啊，不断给人冲榜的机会啊，啥叫冲榜啊，尼玛这不就是竞价排名么。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;国战？团战？占领名城？ 全服首通奖励？全服的红字闪啊闪的，这不都是大R的天下么？&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;9158，YY女主播，靠人送鲜花赚钱，那么人家为啥要送花呢，排行榜啊 亲！ yy搞活动的时候，一个小时一个女主播能收到价值超过10万的鲜花礼品，那些大佬究竟买什么？买榜单位置啊！&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;中国的面子经济，非常牛逼，说到底，都是抓人性。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;这就是我总结的商业分析&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;赚钱这事，想明白了，其实就这么回事。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;所有细节，说到底，都基于你的思维方式来展开。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;最后最后，说几句额外的&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;互联网上有两大谣言，害人不浅。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;第一，互联网是平等的，信息是公开透明的。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;才怪！谁信谁SB。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;第二，互联网扁平化了渠道，节省了渠道成本。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;才怪！谁信谁SB。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;想在互联网赚钱，别被这两条骗了。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;此外，别用穷逼的视角思考世界。人可以穷，但看世界的眼光不能受此局限。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;啥叫穷逼的视角&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;举几个例子&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;我这山寨机屏幕大，声音大，玩微信看片打电话都没问题，还特便宜，买iphone的都是SB。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;淘宝上50块钱的包用起来蛮好，丢了也不可惜，随时可以换新的，花几千买lv的脑子有病。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;我玩这游戏从来不花钱，也挺爽的，SB才花那么多钱去争排名，这游戏肯定不赚钱。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;这个词的链接一个点击50块？买广告的脑子有病吧，百度自己定的价钱吧。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;5万块可以包个模特睡觉了，拿去给女主播送花？这人肯定是网站的托，不可能有这样的人。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;以上种种，我们身边有无数这样的人，因为自己消费不起，所以从不相信别人会这样消费，所以，这样的商业机会，他们视而不见，见也不信。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;就酱。&lt;/p&gt;
</description>
                
                
                
                
                
                    
                        
                            
                                
                                
                                
                                    <category domain="https://grimstroker.github.io/categories/%E4%BA%92%E8%81%94%E7%BD%91/">互联网</category>
                                
                            
                        
                    
                        
                            
                                
                                
                                
                                    <category domain="https://grimstroker.github.io/tags/caoz/">caoz</category>
                                
                            
                        
                    
                
            </item>
        
            <item>
                <title>2015股灾源自杭州</title>
                <link>https://grimstroker.github.io/posts/2015-guzai/</link>
                <guid isPermaLink="true">https://grimstroker.github.io/posts/2015-guzai/</guid>
                <pubDate>Wed, 02 Aug 2023 00:44:44 &#43;0800</pubDate>
                
                    <author>reuixiy@gmail.com (grimstroker)</author>
                
                <copyright>[CC BY-NC-SA 4.0](https://creativecommons.org/licenses/by-nc-sa/4.0/deed.zh)</copyright>
                
                    <description>&lt;p&gt;2015-07-11 Kevin(龙） 硅金融 硅金融&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;杭州的台风天终于可令人静下心来梳理一下这次股灾的一些核心问题。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;2014年下半年，身边一位投资圈的朋友开始创业，但没有谁想到，因时因势，他的公司会成为这次股灾形成的舆论焦点之一，而成为焦点的原因，仅是他和他的创业团队，都有同一个背景，来自恒生电子。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;恒生电子（600570），一家中国领先的金融软件和网络服务供应商，据其2012年年报，公司在基金、证券、保险（放心保）、信托资管领域核心市场占有率分别为93%、80%、90%、75%，在证券账户系统、证券柜台系统、银行理财业务平台、信托核心业务平台、期货核心系统的市场占有率分别为57%、43%、85%、41%、42%。由于恒生IT金融系统几乎协助各大金融机构掌握和管理其重要商业数据，在金融数据服务细分行业内，被业内视为占据垄断地位的企业，在2014年被马云收购。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;进入2015年，A股市场迎来了七年未见的牛市行情，沪指一度超过5000点，创业板股票更是疯涨，但随后股灾的开始，让恒生电子开发的HOMS系统走入监管和公众的视野，更让开发HOMS系统的项目组成员们想不到的是，这款原本方便私募基金管理资产的软件，会因场外配资而成为本次股灾核心中的核心。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;那么，首先，我们来梳理几个概念：&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;一、什么是恒生HOMS系统？&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;恒生电子对HOMS系统的最早开发始于2012年。当时一些管理资产数额较大的私募基金客户找到恒生电子，他们希望在原来简单的网上交易系统之外，还能有一个更专业的系统去管理资产。恒生电子当时针对公募基金有一款O3的系统，于是在O3的基础之上，经过一定的改造，开发出一款方便私募基金管理资产的系统，取名HOMS（HUNDSUN,OMS，“恒生订单管理系统”）。HOMS系统有两个独特的功能很受用户的欢迎，一是可以将私募基金管理的资产分开，交由不同的交易员管理。比如一家私募基金管理资产10亿元，它就可以通过HOMS将其分成10份，交由10个交易员管理，这样就可以通过系统看到哪一个交易员买均价最低，或者卖均价最高，这就有了评价的机制。不仅有评价机制，HOMS系统还有风控机制，比如可以通过系统进行指令管理，要求交易员只能在一定的价格范围内买特定的股票。这些功能对于私募基金来说都特别重要。第二个功能是灵活的分仓。比如，现在很多私募基金通过不同的公司来发行不同的产品，将这些产品分仓到各个地方不方便管理，HOMS提供一套解决方案，为私募基金解决了既要分产品，又要将不同的产品对应不同交易员管理的难题，困扰私募基金的交易员不足和分仓的问题就得以解决。后来，这些功能被一些地下配资公司所注意到，他们发现，使用恒生的HOMS系统既可以灵活地分仓，也可以方便地对融资客户实行风控，这就将以前手动的操作过程自动化了。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;二、什么是场外配资？&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;配资就是借钱炒股，你出1w块别人出9w块，这就是10倍杠杆，挣了10%就等于赚了一万相对本金翻番，跌10%配资公司就会强制平仓，股民损失所有本金。场外配资是因为“融资融券”门槛较高，杠杆比例控制严格而出现，在浙江的温州、台州等地历来兴旺,并且利润惊人,但这个行业的风控一直比较原始，往往只能通过黑社会催收等手段实现。2014年，随着政府鼓励互联网金融创新，一些P2P公司逐渐发现HOMS系统在风控上的优势，纷纷加入了配资业，并形成了负债端给用户固定收益的产品，资产端给股票融资客户融资的商业模式，典型如前文开头提到朋友创立的米牛网，形成了一大批场外配资公司。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;配资公司以恒生电子的homs系统为核心，表现形式看上去功能仅仅是一个股票账户可以让很多人一起操作，而实际上该系统击穿了中国证监会的监管，比如外资可以通过homs系统进入股市，完全不需要什么身份证，户口本，监管层都不知道谁卖的，而最可怕的是，实际上homs实现了一整套券商系统，也就是说最顶层的国营券商只是个接口，任何人都可以自己开一个私营的券商，还可以发展下线。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;在《雪球》关于恒生HOMS系统的评论中，有一段话：“2014年，某银行改变了这一切。我们都知道我们经济处在NB周期，银行信贷政策有了调整。某银行发现，比起实业信贷，股票配资的风险实在是很小，资金完全可控，只要做好了风控，风险也完全可控。于是，对配资业务大开绿灯，敞开供应。信托公司最开始做解决方案，就是用伞形信托的形式，将银行的资金批发出来，拆分成最少一百万的规模，零售给融资人。他们凭借低利息、规范的操作；瞬间引爆了市场。而信托公司做这件事的账户工具，就是homs系统。他的子账户管理系统，能够把信托账户，拆分成多个独立的账户单元，可以独立的从事证券交易。对于民间配资业务而言，第一次没有资金和账户的限制，在强大的需求面前，市场疯了。银行借钱给信托公司，收6%一年；信托公司批发出来7-9%，配资公司直接给客户，24%起。暴利吧。”&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;这才是基于恒生HOMS系统的真实的商业生态。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;接下来谈谈股灾的发展过程&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;首先清查场外配资&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;其实证监会早就一直觉得场外配资风险比较大，从今年的一月1份就想查，但是一直没有真正出手，主要出于几个考虑：&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;1、本届政府整体上是纵容金融创新的，希望先创新后监管，而且当局的论调就是希望民资参与金融行业，此前支付宝推出余额宝也得到了监管层的默许，而且先上车后买票，另外美国在出现CDO等金融创新的时候政府也是那种论调，希望不要让过度的监管扼杀掉这种活力；&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;2、股市是对经济改革有任务的，要为国企改革、全民创业募资，所以如果查的太严的话，恐怕就难以完成整个艰巨的任务；&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;3、一些背景因素让证监会很棘手，比如实现场外配资的核心软件是恒生电子的homs，而恒生电子是马云的产业，马云的背景你懂得，而且场外配资是暴利行业，很多场外配资都和一些城市商业银行合作，银行的背景你懂得，像安邦、平安那种后台很硬的岂是证监会能得罪的了得；&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;但是后来场外配资的规模是越来越大，上半年很容易就到了1.4万亿，如果国家再不出手，可能整个银行体系的钱都会通过各种各样的渠道流入股市，到时候再治理更加麻烦，于是监管层终于下决心严查配资，但是监管层按照以往治理股市的经验并没有考虑那么多，以往中国股市从来就是一头待宰的猪，国家想什么时候宰就什么时候宰，并不需要看考虑猪的情绪，于是做出了一刀切掉整个homs系统的决定。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;其次配资公司做空&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;一部分配资在得到通知以后，考虑到政策的风险需要撤出，使用的配资的股民、配资、恐慌的其他机构、散户形成合力，大量抛售股票。本来配资的系统从局部来看非常完美，跌到了平仓线给客户强制平仓后也是稳赚不赔的，但是从全局来看就不是这样，当整个homs系统同时抛盘的时候，会让配资筹码集中的股票跌停，跌停以后就不能抛售了，他们已经赚的足够多，而且他们的钱不是自己的是从信托那里借来的，需要尽快撤出，不能像散户那样套牢就装死，于是只能第二天继续抛售，由于资金规模过大，第二天又继续跌停，两个跌停就触发了更多1:5杠杆配资的平仓线，于是所有的配资公司都要开始平仓了，1:5的爆仓以后又继续平1:3的，继续平仓，最终导致整个股市一路下跌。由于很多股票跌停，券商、基金、配资公司都卖不掉这些跌停的股票，所以只能通过股指期货尤其是IC1507对冲，股指期货表明大家对未来的预期，所以会反过来进一步向现货市场施压，导致进一步下跌。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;最后引发伞形信托和两融平仓&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;伞形信托的杠杆是1:2-1:3之间，融资融券杠杆是1:1到1:2之间，配资的强烈抛售已经让很多股票到了伞形信托的平仓线，伞形信托又加入了平仓大军，伞形信托还没平仓完，股票价格又触发了融资融券的平仓线，于是形成了雪崩效应。 一时间整个股市都所有的机构和散户都在拼命抛售，经常一开盘就跌停板，于是更加没人敢去接盘，机构抛不掉现货，只能通过股指期货对冲风险，股指期货又连累现货下跌，进入恶性循环。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;关于伞形信托，钱龙官方一则评论点到商业模式核心:“分仓单元实现了基金管理人在同一证券账户下进行二级子账户的开立、交易、清算的功能，其本质是打破了券商和中登公司对证券投资账户开户权限的垄断权限。更为重要的是，这个账户是&amp;quot;阅后即焚&amp;quot;的，不会在金融机构系统中留下一点痕迹！一个交易权限的开通仅仅需要配资公司在Homs系统中做一个简单的操作，他的交易就会像过江之鲫一样掩盖在同一账户下其他人的交易中出去，达成目的后，悄无声息的离开，而他所待过的房间将立刻焚毁（资金清算、账号注销），配资公司将搭建一个新的房间（产生一个新的分仓单元）等待新人。第三、配资公司+Homs系统+信托/民间P2P账户，已经构成了一个完整的互联网券商结构！配资公司在给投资者分配完分仓交易账户后，能通过信托配资/民间融资，直接让客户在自己账户上做高杠杆融资业务！这是一个没有固定办公场所、没有牌照、不受监管，但却能实现几乎所有券商功能的体系！传统金融防线失守，原有的金融控制方法均失去了意义！”&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;一些反思&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;根据上文，此轮股灾最根本的原因是，大环境下实体经济利润率过低，热钱无处可去，国家放松了金融监管，银行信贷通过理财产品、伞形信托、P2P理财以及场外配资公司流入了股市，形成系统性金融风险，国家出手干预，托底的银行资金和信息面不对称的散户资金在高位被套。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;那么既然股市是零和游戏，总有人盈利亏损，这些被套的钱去哪儿了？为了回答这个问题，我们先来看看上半年股市上涨都是谁挣钱了：&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;1、高管减持 5000亿 今年高管减持套现已达5000亿 创史上最大规模减持潮A股市场&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;2、IPO募资 2015年上半年，沪深IPO数量及融资额领跑全球，沪深股市IPO共计187宗，融资总额1461亿元人民币&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;3、印花税 证券交易印花税今年前五月进账近千亿&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;4、股权质押，2W亿，上半年有很多上市公司把自己的股权抵押给了银行&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;5、场外配资暴利&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;6、券商、银行的利息和佣金&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;7、少部分提前离场的散户&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;所以股市挣钱的大头是上市企业和一级市场投资成功的私募机构，其次是政府，再次是拿利息和佣金的机构，最后是少量二级市场的散户。 现在股票跌下来，大部分机构和散户在高位套牢，实质是财富从大部分社会群体的钱流向了少部分精英群体。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;因此，我有一个美好愿望，希望这些钱能够再回来投资一级市场，支持创业者创新创业，真正去繁荣实体经济和资本市场，而不要像浙江某位影视上市企业老板，减持后花5亿去美国买幅画，仅此而已！&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;2015年7月11日台风天于杭州&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;以上部分内容整理引用自《雪球》、《财经》&lt;/p&gt;
&lt;hr&gt;
&lt;p&gt;硅金融，VC从业者许迪龙（Kevin龙)的个人朋友圈公众帐号，传递投资价值。&lt;/p&gt;
</description>
                
                
                
                
                
                    
                        
                            
                                
                                
                                
                                    <category domain="https://grimstroker.github.io/categories/%E9%87%91%E8%9E%8D/">金融</category>
                                
                            
                        
                    
                        
                            
                                
                                
                                
                                    <category domain="https://grimstroker.github.io/tags/%E8%82%A1%E7%A5%A8/">股票</category>
                                
                            
                        
                    
                
            </item>
        
            <item>
                <title>黄峥：有关黄峥最好的4篇文章</title>
                <link>https://grimstroker.github.io/posts/huangzheng-articles/</link>
                <guid isPermaLink="true">https://grimstroker.github.io/posts/huangzheng-articles/</guid>
                <pubDate>Sun, 30 Jul 2023 21:14:54 &#43;0800</pubDate>
                
                    <author>reuixiy@gmail.com (grimstroker)</author>
                
                <copyright>[CC BY-NC-SA 4.0](https://creativecommons.org/licenses/by-nc-sa/4.0/deed.zh)</copyright>
                
                    <description>&lt;p&gt;&lt;img src=&#34;https://user-images.githubusercontent.com/140932955/257053295-83d2fe3f-3893-463c-8918-7ddd1a68076c.jpeg&#34; alt=&#34;&#34;&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;除了拼多多，还有段永平、60分万岁的好哲学&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;1.如何找到新的商业突破:《对话拼多多黄峥：他们建帝国、争地盘，我要错位竞争》&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;2.黄峥眼里的60分：《黄峥思维切片：60分万岁是个好哲学 》&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;3.黄峥是如何思考拼多多的：&lt;a href=&#34;https://mp.weixin.qq.com/s/ukrWL_5KGKma_iCjE48_PA&#34;&gt;《人物观察：黄峥的100种偏执》&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;4.十篇文章剖析黄峥的精神世界：&lt;a href=&#34;https://mp.weixin.qq.com/s/nJ4FY9Z4dzVMKsSDmGPw4g&#34;&gt;《拼多多黄峥：对人生、市场、需求和价值的4点思考》&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;
</description>
                
                
                
                
                
                    
                        
                            
                                
                                
                                
                                    <category domain="https://grimstroker.github.io/categories/%E4%BA%92%E8%81%94%E7%BD%91/">互联网</category>
                                
                            
                        
                    
                        
                            
                                
                                
                                
                                    <category domain="https://grimstroker.github.io/tags/%E9%BB%84%E9%93%AE/">黄铮</category>
                                
                            
                        
                    
                
            </item>
        
            <item>
                <title>雷军：有关雷军最好的5篇文章</title>
                <link>https://grimstroker.github.io/posts/leijun-articles/</link>
                <guid isPermaLink="true">https://grimstroker.github.io/posts/leijun-articles/</guid>
                <pubDate>Sun, 30 Jul 2023 21:10:26 &#43;0800</pubDate>
                
                    <author>reuixiy@gmail.com (grimstroker)</author>
                
                <copyright>[CC BY-NC-SA 4.0](https://creativecommons.org/licenses/by-nc-sa/4.0/deed.zh)</copyright>
                
                    <description>&lt;p&gt;&lt;img src=&#34;https://user-images.githubusercontent.com/140932955/257053090-eb23db0a-25e9-430b-acb9-aed3b0c8e9de.PNG&#34; alt=&#34;&#34;&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;对于雷军的了解， Are you ok？&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;1.如何思考长期问题：  &lt;a href=&#34;https://blog.sina.com.cn/s/blog_4b0e23c90100bk9k.html&#34;&gt;《雷军关于互联网的2次长期思考》&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;2.如何从现象中学习：&lt;a href=&#34;https://mp.weixin.qq.com/s/kqBhX1epW0gRGHvI7c3Gpg&#34;&gt;《雷军的师承》&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;3.是一个什么样的人:&lt;a href=&#34;https://mp.weixin.qq.com/s/ckcJikr97tFIyYNa8S2c3g&#34;&gt;《雷军的性格与命运》&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;4.别人眼里的雷军:&lt;a href=&#34;https://mp.weixin.qq.com/s/C52hkL_fbmvhgw3Z0yfJqg&#34;&gt;《傅盛、刘韧谈雷军：他是三维动物》&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;5.如何理解小米:&lt;a href=&#34;https://mp.weixin.qq.com/s/eYH8JkBkfALGv4u6oBx-Kw&#34;&gt;《对话雷军：关于小米，他们说的都是错的》&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;
</description>
                
                
                
                
                
                    
                        
                            
                                
                                
                                
                                    <category domain="https://grimstroker.github.io/categories/%E4%BA%92%E8%81%94%E7%BD%91/">互联网</category>
                                
                            
                        
                    
                        
                            
                                
                                
                                
                                    <category domain="https://grimstroker.github.io/tags/%E9%9B%B7%E5%86%9B/">雷军</category>
                                
                            
                        
                    
                
            </item>
        
            <item>
                <title>王兴：有关王兴最好的5篇文章&amp;《王兴饭否电子书》</title>
                <link>https://grimstroker.github.io/posts/wangxing-articles/</link>
                <guid isPermaLink="true">https://grimstroker.github.io/posts/wangxing-articles/</guid>
                <pubDate>Sun, 30 Jul 2023 21:03:29 &#43;0800</pubDate>
                
                    <author>reuixiy@gmail.com (grimstroker)</author>
                
                <copyright>[CC BY-NC-SA 4.0](https://creativecommons.org/licenses/by-nc-sa/4.0/deed.zh)</copyright>
                
                    <description>&lt;p&gt;&lt;img src=&#34;https://user-images.githubusercontent.com/140932955/257052885-118dcf3f-ba18-49b9-8916-10b6a66afae3.PNG&#34; alt=&#34;&#34;&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;写王兴的文章很多，但好的很少&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;1.10年前别人眼里的王兴：&lt;a href=&#34;http://shenyin.blog.techweb.com.cn/archives/4.html&#34;&gt;《W和L》&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;2.思考美团的本质：&lt;a href=&#34;https://www.geekpark.net/news/212162&#34;&gt;《王兴：互联网会根本改变所有行业，但不一定发生在最底层》&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;3.一篇采访了解王兴的“特殊”：《专访王兴：多数人为了逃避真正的思考愿意做任何事情 》&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;4.王兴的商战”兵法“：《对话王兴：太多人关注边界，而不关注核心 》&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;5.美团追求永无止境的混乱：《王兴的无限游戏 》&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;额外赠送：《王兴饭否电子书》&lt;/p&gt;
</description>
                
                
                
                
                
                    
                        
                            
                                
                                
                                
                                    <category domain="https://grimstroker.github.io/categories/%E4%BA%92%E8%81%94%E7%BD%91/">互联网</category>
                                
                            
                        
                    
                        
                            
                                
                                
                                
                                    <category domain="https://grimstroker.github.io/tags/%E7%8E%8B%E5%85%B4/">王兴</category>
                                
                            
                        
                    
                
            </item>
        
            <item>
                <title>子柳：从P1到P7-我在淘宝这7年</title>
                <link>https://grimstroker.github.io/posts/ziliu-taobao-8years/</link>
                <guid isPermaLink="true">https://grimstroker.github.io/posts/ziliu-taobao-8years/</guid>
                <pubDate>Sun, 30 Jul 2023 18:01:42 &#43;0800</pubDate>
                
                    <author>reuixiy@gmail.com (grimstroker)</author>
                
                <copyright>[CC BY-NC-SA 4.0](https://creativecommons.org/licenses/by-nc-sa/4.0/deed.zh)</copyright>
                
                    <description>&lt;p&gt;&lt;a href=&#34;http://blog.sina.com.cn/calvinzhaoc&#34;&gt;原文来源：&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;今天有同事恭喜我，我才知道自己在淘宝已经七周年了。很多人第一句话就是七年痒不痒，老实说，也曾经痒过，但往往都是一痒而过，又投入到水深火热的工作中去。回家之后就想这七年我到底收获了什么，且不论成败与否，这7年的经历，是我人生的宝贵财富。&lt;/p&gt;
&lt;h2 id=&#34;第一年&#34;&gt;第一年：&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;@正牌七公 曾经说过，要是写一本淘宝的历史书，一定很多人感兴趣，其实我也很想写写这样一本书。2004年12月8日入职的时候，我和@衲子如幻 一起进来，迎接我的是骆冰和@岳旭强 ，骆冰是百阿的班主任，@岳旭强 是我的师父。当时还没有百淘，先参加了百阿，百阿给我发了一本书叫《完美商店》，讲的是ebay的故事，看的时候我就想什么时候我也写一本淘宝的故事来。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;我进淘宝非常偶然，当时只是看到这个网站做的不错，自己也不想继续做对日外包的工作了，就过来面试了一把。进来的时候我被震撼到了，跟传统的企业非常不一样，到处都是生机勃勃的样子。还有前台的@香香的好朋友 笑的很亲切，原来公司的前台都冷冰冰的。@武当三丰 给我两张笔试题，我估计做的很烂，但是居然通过了。财神面试我的时候，问我为什么到这里来，我说很欣赏这家企业发展这么快，这么快的企业里面一定有很多高手，跟高手在一起一定成长很快。我每说一句，他点头“嗯哼”一下，以至于后来我跟老婆形容公司的CEO的时候，她只记得那个喜欢“嗯哼”的人。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;来淘宝做的事情是Java开发，但是之前我只做过3个月的Java项目，连eclipse都不熟（但我来之前恶补了一下快捷键的操作）。一开始做事是在@岳旭强 的手把手的指导下做的，当时非常依赖旁边的几个老员工，多隆、正风、进宝、我行、不同、范禹、天川。做的事情也没有一个成熟的流程，常常是大家在论坛看到有人叫需要什么功能，我们问问PD是不是需要做，然后就写代码，提交测试（给自在、郭芙、宝驹），然后就让青青打包，让剑英发布。还很清楚的记得做的第一个需求是，有卖家说不想把货卖给一个心以下的买家、有卖家不想卖给某个省市的买家，于是就给卖家一个工具，他可以限制某些买家不能买。于是我就在发布商品的流程和生成订单的流程中，找到合适的地方，加了几个合适的参数，写了几段合适的代码，就发布上去了。但是这个功能一直没敢启用，估计是怕买家要叫。直到3年之后，08年要拆分denali的时候，这段代码都在，但都没有发挥作用。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;做完第一个需求，感觉好牛叉，自己写的代码在系统上运行了，一下子有了信心。当时HR成立了百淘的项目，我先去百淘二期玩了几天（本来要我参加一期的，但当时忙，延迟到了二期，胖胡斐是我百淘同学，现在百淘已经过一百期了），回来就投入到一个更牛叉的项目——支付宝。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;支付宝一开始生存在淘宝系统上，但到04年底的时候老马已经有眼光看到支付宝的未来了。当时请了sun的一帮人在把淘宝的第一个PHP版本变成Java版，之后，就让他们做独立的支付宝系统了。我跟天川被从淘宝派出来做支付宝跟淘宝相关的业务，当时除了sun的人，淘宝的人，也来了一位标志性的人物@fenng ，他是这个项目的DBA，记得他那时侯刚来杭州，家里装宽带，运营商服务不周到，被他骂了好久。后来（2010年）他在微博上大战中国电信，已经相当有经验了。项目组里面还有另外几个我非常佩服的人，鲁肃、苗人凤，二人后来成了支付宝的首席系统架构师和业务架构师。就这么跟着这样一伙牛人，鼓捣了3个月，支付宝在五一节的时候上线了。还记得几个DBA在做数据迁移时候的囧样，数据结构已经面目全非了，@正牌七公、 @fenng、多隆、鲁肃这几个苦逼的家伙愣是搞了3天3夜。我们熬夜的时候还有杭州的卖家跑来看我们，有一位是@淘宝璧君 ，后来直接加入了淘宝。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;当时是多么一派热火朝天的苦逼岁月啊，我三天三夜没回家的时候，老婆还打电话过来问“你到底还爱不爱我了？”怎么会不爱呢。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;第一年进来是P1，现在已经没有P1了，后来调整过，我当时进来应该是算P3的样子，记得年底的时候三丰给了我4分的评价（超出期望），然后升级为P4了，那是我成长最快的一段岁月。&lt;/p&gt;
&lt;h2 id=&#34;第二年&#34;&gt;第二年：&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;做完支付宝，公司给弄了硕大的庆祝仪式，带我们一帮人去了千岛湖。玩的很爽，但我有有点不安，因为我跟这帮人混了3个月，实际上只做了3个功能，一个是创建支付宝交易的接口、一个是接收支付宝订单状态的接口、一个是绑定和解绑支付宝账号的功能，而另外的牛人们，搞出了那么巨大的一个系统，我处于深深的拜服中。半年之后，淘宝网的outing又去了千岛湖，后来另外两个项目的庆祝，也去了千岛湖，到后面我都认得那边的道路了。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;从千岛湖回来，真正苦逼的日子开始了，我很长一段时间都在做擦屁股的工作，擦的就是支付宝系统里面的一些问题。由于支付宝和淘宝是两个独立的系统，系统之间的通信是一个大问题，而银行跟支付宝也需要通信，于是问题就经常出现：用户在银行付款了，未必能通知到支付宝，支付宝收到通知了，未必能通知到淘宝，于是用户的钱没了，淘宝的系统上却显示未付款，很让人崩溃。我和鲁肃尝试了很多种办法，一开始用MQ，但并发量上来之后老丢消息，消息的时间顺序也会错，后来他做了一个消息中间件系统，这个就是淘宝的notify的雏形，现在notify一天能发送几个亿的消息通知，能保证通知到、能保证不重复通知、能保证消息有次序，相当不容易。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;三丰看我好像在支付宝做了很多事情，而且跟鲁肃他们合作的这么好，还以为我水平大有长进，于是在维护着支付宝接口的同时，我开始了PM（项目经理）的生涯。据说我是淘宝的第一个PM，这让我很爽，我在做PM的过程中跟SQA一起整理出了《项目管理流程》、《PM工作手册》、《系统设计模板》等等开创性的工作，有些东西沿用到了现在。但后来某一日有人提出敏捷的概念的时候，我又在反思，我是不是误导了淘宝的项目开发模式很多年？后来想想，反正当时大家都不懂，谁说的明白听谁的。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;我的PM生涯从2005年持续到2008年，这三年又大致分为两个阶段，一个是“新手上路”阶段，自己摸索着做了【商品详情拆分】、【收藏夹改造】、【支付宝认证】几个项目；另外一个是“死去活来”阶段，做了【我的淘宝ajax版】、【招财进宝】、【淘宝旅行】，为什么死去活来，因为后面这3个项目死了2个，活了1个。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;【商品详情拆分】是在2005年的时候开始做的，三丰说让我当项目经理，我看到经理两个字吓的半死，但后来知道项目里面就我和拖雷两个人。要做的事情非常简单，淘宝商品信息表一开始就是一张表，商品的所有信息都在这张表里面，包括商品的详情，用一个clob字段存储的。大家应该知道商品的详情是一个多么恐怖的字段，据说淘宝商品详情页面如果打印出来平均大概有5米长，当时没这么长，但也很恐怖了，跟其他信息放在一块，严重影响数据的读写性能。于是我新建一张表，存储商品详情，普通的商品查询不会用到这张表，只在商品详情（detail）页面才会用到，做完之后性能一下子好了很多，我又骄傲了很久。再后来我知道商品的详情已经不能存数据库了，放到了文件系统上。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;【收藏夹改造】是一个稍微再大点的系统，最早淘宝的收藏夹只能收藏商品，我跟万剑、领军几个人把收藏夹改造成能收藏店铺、能收藏搜索、能把收藏的内容分类处理，当时的UI设计可能是@sharkUI 做的，看他一个像素一个像素的扣，才发现他比我们写代码的更苦逼。这个项目算是一个比较完整的项目过程了，我除了写代码，也做些计划之类的东东，所以后来就开始写项目管理的文档了。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;【支付宝认证】是淘宝的一个创新，淘宝在成立之初就要求卖家实名认证，最早的认证方式是让用户上传身份证照片，我们去连接公安系统的网站来核对信息，核对一个要交5块钱，成本相当高。后来浅雪@面我 过来当PD了，提出了一个新的认证方式：我们认为银行里面一定有用户的身份信息，而支付宝又跟银行有合作，那就可以通过银行的用户信息来验证身份了。所以支付宝认证的原理就是：用户提交身份信息和银行账户，我们往这个账户里面打钱，打进去之后用户填写收到了多少钱（我们号称打过去的是1块钱以内的金额，实际上只有几分钱），用户填写的跟我们打出的是一致的，那这个人的身份就是对的。这不仅降低了认证的成本，也使认证的效率由原来的一周左右变成一天以内即可完成。由于我跟支付宝比较熟，又做过PM，就理所当然的做起了这个项目的PM。据说这个项目后来申请了专利，这的确是一个很大的创新。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;这三个项目我做的很顺利，认为自己已经能称得上是项目经理了，但巨大的失败在后面等着我，由于后面那些想起来太伤心了，先写到这里吧。&lt;/p&gt;
&lt;h2 id=&#34;第三年&#34;&gt;第三年：&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;2005年年底的时候，我结婚了，跟老婆匆匆领了证就往公司跑，因为当时我负责了一个更大的项目，重构【我的淘宝】。由于太匆忙，结婚证掉在了半路上，后来有人送到了民政局，结果一天去民政局领了两次结婚证。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;【我的淘宝】是给会员管理自己的商品、交易、收货地址、评价、投诉的地方，这个地方由于登录之后才能看到，所以风格跟外面完全不一样，很长时间都没有优化过，样子丑，用户操作也不方便，如果一个人有很多商品，上下架还需要一个一个的操作，非常麻烦。这时候一个重要人物登场了，承志@SharkUI ，他给我们演示了最牛叉的前端交互技术，就是Gmail上那种ajax的交互方式，可以拖动、可以用右键、可以组合键选择、操作完毕不刷新页面，管理商品如有神助。除了承志，还有个牛人加入了项目组，一灯@喻策 ，这是他作为PD的第一个项目。再拉上万剑和一伙工程师我们就开搞了，我给这个项目取名alps，就是阿尔卑斯山，淘宝的前台项目叫denali，后台叫mckinley，都是名山，咱这个要更有名。项目的过程中我把电脑桌面换成巍峨的阿尔卑斯山，加班的时候给兄弟们买阿尔卑斯糖，大家干的热火朝天。快要完成的时候，老马不知道怎么回事突然出现在我身后，看我操作了一遍新版【我的淘宝】之后，问我这是不是客户端软件，我说是网页，他抓狂了，说这跟客户端软件一样，链接底下连线都木有，上下架用文件夹表示，我都不知道怎么操作了，卖家肯定也不会玩。被他这么一说，我们虽然不服，但也留了个心眼，于是做了一个beta版的发布，在老的版本之外让一部分用户先体验新的版本。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;接下来淘宝历史上第一个群体性事件爆发了，试用完新版本的【我的淘宝】之后，很多卖家愤怒了，说不会玩，一灯就和承志一起商量怎么把页面改得像个网页一点，改了半个月，愤怒依然没有平息，我很无奈地看着这两个人在那里坚持，然后跟老板们商量怎么办。后来我们用了一个很挫的方法给自己一个台阶，到论坛上让大家投票要不要使用新版【我的淘宝】，投票结果是一半以上的反对。于是这么十来个人做了3个月的系统被杀掉了。我当时只感觉对不起这帮兄弟们，也对不起自己领的这3个月的薪水，走路都抬不起头来。但这还不是最痛苦的，最痛苦的是我们下线之后，另外一拨卖家不满了，说这么好的功能怎么没有了？&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;虽然【我的淘宝ajax版】挂了，但老板们也没说我什么，我自己诚惶诚恐的总结出了项目过程中的几大罪过，发给大家，警示后人，缓解一下内心的歉意。到2006年五一的时候，另一个划时代的项目启动了，就是【招财进宝】（我苦逼的连续失去了两个五一节）。财神说要用最好的项目阵容，我被选中了，这一下子让我觉得我能划分到最好的员工之类，原来正受伤的心又痊愈了。这是一个商品P4P的系统，就是按成交付费。我们认为已经有很多卖家有钱了，但淘宝上这么多的商品，他们很难被找到，他们愿意花钱让商品排在前面。我们允许卖家购买广告位，把他的商品按一定算法给个排名（类似于百度的竞价排名，但不仅仅看他出了多少钱，还有信用、成交量、被收藏数量等等，这个算法搞的巨复杂）。这是一个多么牛叉的盈利模式啊！在这个豪华的阵容里面，乔峰@王煜磊 是业务方，浅雪是PD，开发有黄裳、进宝、晓锋、长空，测试有自在、非烟，UED是青桐和@sharkUI，架构师是行癫，DBA是叶开。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;在我们开发的过程中，乔峰大侠踢球断了腿，于是他soho办公，经常在网络的另一头给我们打气。我当时第一次听说soho这个词，只是别人so的是home，他so的是hospital。这个系统进行的很顺利，但发布的时候，更大的群体性事件出来了，买家们质疑：你们不是承诺3年不收费么？收广告费不是收费么？……后来巴拉巴拉很多事，由于有内幕，此处省略500字，以后发到阿里味……然后，这个项目又悲剧了。项目下线的那一天，乔峰先哭了，财神说男子汉大丈夫要拿得起放得下，晚上去虚竹家请大家吃个饭，算是项目结项了。饭桌上他才喝了两杯，就挂了，我看大家都吃不下去，也不敢多吃。结束的时候我和小宝送他回家，小宝力气大，背着他，我在旁边撑着伞，路灯下雾蒙蒙的，小雨一直下。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;有人说这个项目的失败，让中国电子商务的成熟延迟了N年，但那些背后的人，你们真的损人也没有利己。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;接连两个项目都挂了，我反倒不怎么悲伤了，已经被老板悲伤完了，心态反倒轻松了许多，很多东西，不是你努力就能成功的，也许应了那句话，谋事在人成事在天。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;这期间也做了很多日常性的需求，印象最深刻的是胖胡斐有一次给我提了个需求，年底了要做个抽奖的系统，要求在抽奖人数能预估的情况下，系统能够即时开奖，发奖数量要均匀分布在一天的时间内，发出去的奖品不能超过预设的值，也不能有奖品没发出。真会难为人，我想了很久搞出一个算法，用随机数来做抽奖的种子，数字在某一个区间的时候算中某一等的奖，每个小时发几个奖有限额，发完之后在这个小时内的数字即便在中奖区间也不算中，如果前面一个小时很快就有人中奖，减小后面一个小时的中奖区间。这个算法后来被应用到多次抽奖活动中。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;好吧，心碎的第三年就这么过去了，那时候已经是P5了。&lt;/p&gt;
&lt;h2 id=&#34;第四年&#34;&gt;第四年：&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;在【招财进宝】项目中有一个技术的细节值得拿出来说说，淘宝商品详情页面每天的流量在10亿以上，里面的内容都是放在缓存里的，做【招财进宝】的时候，我们要给卖家显示他的商品被浏览的次数，这个数字必须实时更新，而用缓存的话一般都是异步更新的。于是商品表里面增加了这样一个字段，每增加一个PV这个字段就要更新一次。发布上去一个小时数据库就挂掉了，撑不住这么高的update。数据库撑不住怎么办？一般的缓存策略是不支持实时更新的，这时候多隆大神想了个办法，在apache上面写了一个模块，这个数字根本不经过下层的web容器（只经过apache）就写入一个集中式的缓存区了，这个缓存区的数据再异步更新到数据库。好像什么问题，到了多隆手里，总能迎刃而解。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;那一年发生了很多事情，多到我都记不住了，我只模糊的记得项目结束之后，组织结构有过一些调整，也来了很多牛人，尤其是UED的人。例如@XX的三通 （他和我都是一灯的四个门徒之一）还有@赵小马、语凝、圆心他们。那个时候UED开始分交互、设计、用户研究、前端等等工种，以前都是一两个人搞定所有。下面那个项目中，我们有了深入的合作，UED的这种分工，对于PM来说，让我觉得项目周期更长了。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;悲催的一年过得很慢，但是年底我却升到了P6.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;2007年春天，老婆回老家生孩子去了，我在公司开始生我的孩子，就是下一个项目【淘宝旅行】。这个项目之所以我觉得像是自己生的，是因为我从最早期的商务调研就跟进了。我们想做一个集团版本的旅行服务，可以接入淘宝、支付宝，也可以接入B2B的系统，于是后来我们做出来的第一个版本的【淘宝旅行】是用支付宝账号登录的，跟现在的一淘接入的用户系统是一样的，当时很多人会觉得很奇怪，怎么不用淘宝的用户信息。老板们看我闲着，合作方也是我比较熟的支付宝，于是我阔别2年之后，又一次跟支付宝合作了。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;我跟着支付宝的BD们（孙权、夏波波）去拜访一家家的航空公司，谈合作方式和分成模式，我第一次坐在谈判桌上跟这么牛叉的国企谈判，只在他们问我能不能实现的时候做一下技术分析。国企中有不少有眼光的人才，他们希望做点创新的事情来，但整个体制太重了，谈了半年，没有结果。于是我们又转向跟代理商谈判，这些商人嗅觉非常灵敏，他们意识到有淘宝这么多的用户接入进来，是一个很大的市场。他们都很积极，于是很快【淘宝旅行】的模式就做成代理商作为商家的服务平台，代理商赚钱了给我们分成（分多少？不告诉你）。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;艰苦的商务谈判完成之后，更艰苦的项目开发跟进，老婆不在杭州，也不问“你还爱不爱我”了，我专心的投入进去， 2007年年底的时候，淘宝旅行上线了。上线的时候我问老板们用什么域名，语嫣姐姐说，用最土最好记的吧，于是jipiao.taobao.com就发布了。这个平台上产生的第一笔交易是一个代理商的老板给自己买的机票，按照分成规则，我们赚了几块钱。那天下午，财神和语嫣带了一波运营的同事，敲锣打鼓的给我们发金币巧克力，告诉大家这是淘宝第一笔收入。当时我被一拨人推着走，拍的合影也没人发我一份。这个项目的PD是小玉、运营支持是叶青和文纨，交互设计是语凝，从那个时候开始，我跟更多的女同事结下了深厚的情谊，所以我开玩笑说打算写一篇外传《我生命中最重要的十二个女人》，呵呵。开发团队的是震北、空望、清虚、腾翼、王喆等，他们是《我生命中最重要的十二个男人》之一。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;当时国内机票市场的老大是携程、老二是艺龙，我们的平台上线之后很长时间内，用户还是习惯打电话去找他们来订票，而不是到网站上来用支付宝付款买机票，【淘宝旅行】的发展速度其实是很慢的。我自己还写了一篇软文《淘宝旅行，下一个携程？》被很多网站转载。另外一方面，为了获取更加实时的航班信息，我们必须获得中航信的支持，而中航信当时正急于推广他们的酒店系统。于是在接下来的半年时间内，我们用中航信的酒店系统做了【淘宝酒店】，跟机票一起纳入【淘宝旅行】，中航信也把IBE（Internet Booking Engine）接口给了我们。我和运营的姑娘们整天盯着有谁在我们这里订了机票，有谁订了酒店。如果有同学同事或亲朋好友要旅行，我们去给他们推销自己的系统。记得到2008年年底的时候，机票销量才几百张。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;坐在我们旁边的是【淘宝彩票】的团队，哲别是PM，一灯是项目经理，经过了【我的淘宝ajax版】之后，一灯技术水平精进，跟彩票公司谈合作的时候大谈ajax和用户体验，唬的人家一愣一愣的。这个项目真是天时地利，用户只需要两块钱就可以买一注，用支付宝下注非常方便，上线之后销量猛增，到年底的时候有两注彩票都中了500万，一时之间，风光无限。苦逼的机票团队在一边只有羡慕的份。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;看着这个孩子在慢慢长大，这个过程中我们做了零零星星的一些日常需求，实际上工作量不大。因为我们都是土鳖，又挖了几个机票行业的人过来，一个是处端，一个是从艺龙挖来的老板。当时另外一拨人被关进了湖畔花园，做了【淘宝商城】，他们从湖畔花园回来之后，【淘宝旅行】这个垂直市场的项目被划分进了商城，然后我们团队被并入商城的技术团队。但每次跟行癫开周会的时候，他们讲商城的种种事情，我都插不进话。到了年底，商城蓬勃发展，但机票的业务没有太大起色，这一年我也不务正业啥都干过，在技术上没有多大进步，被打了个3.25分，P6不变。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;这时候有人来挖我了。&lt;/p&gt;
&lt;h2 id=&#34;第五年&#34;&gt;第五年：&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;有人担心，写到后面会不会变太监了。其实越往后面就真的越难写，一方面是那些人就在你旁边，你要顾及他们的感受；而那些事，也才刚刚过去或者正在进行中，身在其中很难有个客观的描述。不过既然都写了这么多，那就继续写下去吧，后面的事情比较近，也不太有名，估计感兴趣的人不多了。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;我曾经写过一篇博文，是对于“小黑屋”的描述，淘宝有个传统，牛叉的项目都要在小黑屋中进行，当年我们做［我的淘宝］和［招财进宝］的时候，有人羡慕我被关在一个小黑屋里面。到了08年的时候，我开始羡慕别的关在小黑屋里面的人了。这样的人有两拨，一拨人做了传说中的［淘宝商城］，一拨人做了传说中的［淘宝系统3.0］。做淘宝商城的那拨人暂且不说，淘宝主站系统在那个时候经历了一次翻天覆地的变化。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;因为发展实在太快，淘宝的系统一直处于变化之中，但大的版本变迁，大概有两次，一次是把最初那个LAMP架构的系统迁移到java平台上，一次是把集中的java系统拆分成多层的分布式系统。从php到java在04年就迁移完毕了，我去的时候正赶上迁移完成后那帮sun的工程师开始做支付宝，所以我错过了。从集中的java平台拆分成多层的分布式系统的时候，我在做［淘宝旅行］，又错过了。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;我一直相信像［淘宝旅行］这样的垂直市场才是最好的业务模式，不可能所有的商品用同一种展示方式，也不可能所有的交易用同一个流程。但在主站拆分之前，要做垂直市场只能重新做一个系统，拆分之后，只需要在业务逻辑层重组一下就可以了。所以这次网站的拆分，不仅撑住了不断上涨的流量，也支持了后续几年新的业务的发展。在拆分的过程中有很多技术的创新，我们从使用技术到了创造技术的阶段。记得有一次我们跟腾讯的工程师交流，大家提起了那个时候各自做了一个文件存储系统，仿照GFS，淘宝做了一个TFS（taobao file system），腾讯做了一个TFS（tencent file system），在GFS的理论基础上各自有不同的创新。除此之外还有Key－value的缓存系统、消息中间件、java中间件、海量数据的存储和计算等等。一个系统发展到10亿流量的级别，你不得不做技术创新。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;这些我都错过了。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;但［淘宝旅行］最初两年的发展非常缓慢，商城在做业务的创新，主站在做技术的创新，我们这个团队游离于商城和淘宝主站之外。这个时候，有人来挖我了。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;我总是容易被女人说动，尤其是漂亮的女人，而郭芙就是这样的女人。她问我淘宝主站拆分之后，对测试有什么挑战？我说系统分层多了，出错的几率大了，但功能测试无法探测到下层。她问有没有办法深入到代码级别来测试？我说有但很难做。她说难才找你的嘛，有什么办法来作？我说做单元测试，但单元测试最好让工程师自己做，我们做再往上一层接口的测试。然后她说英雄所见略同，我已经有几个人在做了，你愿不愿意一起把这事做大？这时候发现她挖了一个坑给我跳。(^_^) 不过这是淘宝项目开发中的一项很大的变化，做好的话将对系统的稳定性有很大保障，而我也觉得每天在那里卖机票有点乏味了，那就搞点没人搞过的事情吧。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;我做过开发，做过PM，兼职做过PD，还像SQA一样搞过几个流程，在08年底，我又开始了测试工程师的生涯。进到测试团队之后我发现以前对测试的认识都太肤浅了，尤其是淘宝的测试团队，其测试技能和测试方法是业内顶尖的，我要做的就是招募一个能写java代码的有测试思路的团队，但后来发现没有这样的人。于是招募能写代码的，然后给他们培训测试方法，另外也吸收能做测试的，给他们培训写代码的技能。在2009年的上半年，我大半的精力都放在了招人和培养人上面，团队从4个人增加到19个。我记得跟铁花一起做接口测试工程师的培训，有个外号叫老鸨的，给我们取了个名字——“花柳组合”。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;接口测试的思路很简单，就是用测试代码来验证系统代码的逻辑是否正确。但做起来很困难，最大的困难就是被测代码太“拥抱变化”了，三天两头的变，测试代码经常会失效；另外一个问题就是要验证一个业务逻辑，也许要用10倍的测试代码才能覆盖，所以这事儿也是一个体力活。我们发现系统里面越往下层，变动越小，逻辑越简单，于是我们就从最底层的IC／TC／UIC这些开始测试。测试代码写完之后放入持续集成的环境中，一旦被测代码提交SVN，测试代码就回归一遍，把错误信息发布出来。09年是这个团队异常艰难的一年，我们把最底下一层的代码都做了接口测试，有些还有性能的测试。我记得做UIC接口测试的时候，模拟了10亿以上的请求量，结果发现了JDK里面的bug，后来提交给了sun。做这些事情的过程中我们也对常用的测试方法做了一个抽象，弄了一个测试的框架，写了一本《接口测试白皮书》。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;我跟郭芙说既然我们做了这么多事情，有这样的实力，就可以高调一点，向外传播我们的影响力，于是我们提出了一个愿景：“做测试的行业标准”。她任命我们“花柳组合”一方面去维护qa.taobao.com这个博客，一方面对内开展大量的学习和培训，我们叫它“3T交流会”（taobao test technology 或者 taobao test team 或者 taobao test training 都行）。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;在测试团队做的很开心，也有机会跟更多可爱的女孩子共事。但从很多人的眼光来看，一个开发的人员去做测试好像有点奇怪，我也常常思索自己这么跳来跳去到底好不好。直到前面一段时间，网上流行3种青年，我也把工程师大致分了一下类别：普通工程师跟着业务跑，来啥需求做啥事；文艺工程师专注于自己的领域，研究的非常精深；2B工程师跳来跳去，啥都干，啥都浅尝辄止；还有一种工程师叫牛B工程师，啥都能干，啥都精通（这种人在工程师心中叫“神”）。而我应该属于第三种，不过我幸运的是，淘宝里面机会太多了，我做的都是自己喜欢的事情。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;08年的年底，我被提升到了M1.没有看错，当时从P6到M1是升级了，悲剧的是过了一年之后，公司更加重视专业能力，M1==P6 了。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;也许是看我在测试团队把培训做的风生水起，09年底的时候，又有人来找我了。&lt;/p&gt;
&lt;h2 id=&#34;第六年&#34;&gt;第六年：&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;作为一个2B工程师，渐渐的开始不务正业，到了09年就很少写代码了，做些上通下达、资源协调、关系处理、甩手掌柜之类的事情，完成了一个P到M的转变（从另外一种意义上来说：这个码农废了）。但做了M之后，才知道管理真的是一门艺术，尤其是管理一群女孩子的时候，简直是处于艺术殿堂的巅峰。那时候从一位大侠那里听到一个理论，作为M，就不可能做到让所有人都喜欢你。这对于一贯喜欢做好人的我来说，很有难度。但做了2年M之后，有位同学说我是个“老好人”，这真是一个很大的打击，说明我这个M没有做好。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;据说是因为有人推荐，09年底的时候，老板的老板的老板来找我，我以为出啥大事了，原来是他们发现团队大了，壁垒也大了，知识的传播和传承有很大障碍，需要一个专业的技术培训团队。而我，啥都干过，又喜欢张罗些培训和交流的事情，似乎挺合适的。我认为团队的成长是M的第二等大事（第一等是干好活），那跟带一个小团队来比，支持整个大部门的成长似乎更能发挥我的余热。但这个我一手建立起来的团队，大部分人都是我找了无数简历、打了无数电话才找到的，我投入了太多的感情，实在不舍。思前想后，心理斗争了很久，明白大家都能独当一面了，我离开对他们没啥损失。于是挥一挥衣袖，我走了，不过还是没忍住眼泪。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;这一年的测试生涯，我仿佛又处于最初的创业时期，理论、方法、技能、团队都是从无到有，跟测试团队的其他人员的配合也是从生疏到默契，所有的事情都是摸索着来。这一年我技术和管理水平没多大提升，却犯了很多错误。团队成员之间出现问题的时候后知后觉，处理人员关系的问题简单粗暴，工作的安排像是甩手掌柜。但这一切过后我收获的是心态变了，慌乱之后开始变的从容。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;接下来我们新的团队成立了，@展堂 @早安薇薇安 @奇怪的伟大 是最早入伙的。我们取了一个很霸气的名字“@淘宝技术大学”，还有英文名Taobao University of Technology。定位是做一个企业大学，像惠普商学院和摩托罗拉大学那样，但是要做什么其实也不知道。我们看每年都有几百个应届生入职，而很多技术都是外面学不到的，那要先给他们来培训吧。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;于是淘宝技术大学旗下第一个项目开始启动了，我们叫它“逐浪堂”，取长江后浪推前浪之意。我们收集研发部里面所有的业务、框架、规范、流程、工作方法，教给这帮同学们。这些东西收集上来之后我们发现需要有两个月的时间才能培训完，于是逐浪堂前面几期的同学接受了我们两个月的知识灌输。然后我们去访谈他们的意见，发现一个最大的问题，就是东西太多了，如同把天山童姥的功力传输给一个路人甲一样，他会崩溃的。当然这些同学们也有不少是像虚竹这样的，本身天资聪慧，可以接受这些东西，成长很多。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;2010年我们把主要精力都投入到了应届生的培训，“逐浪堂”项目几经修改，我们对知识分门别类，对课程精益求精，最终成型到了现在的样子：应届生接受2周的“逐浪堂”脱产培训，内容是通用技能；进阶版的技能我们放入在职培训，叫做“追风堂”；经验分享和大师交流我们叫做“百家讲坛”；还有一拨社会招聘的员工，他们参加3天的脱产培训，叫做“飞云堂”，主要传授淘宝特有的技术和框架。支撑这些项目开展的是一个讲师管理机制，一个课程管理机制，还有一个在线报名的培训平台。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;在工作开展的过程中，我们也有不少创新。兄弟公司的培训管理员曾经说过一个事情，他们找培训公司给他们采购一个数据库的课程，人家说“最好的DBA都在你们这里了，你让我到哪里去找？”我们发现其实很多业内顶尖的人才都在公司内部，去外面找都找不到。那我们能不能像采购外面的课程一样从内部讲师这里采购课程呢？在得到老板们支持之后，我们开始重金在内部悬赏这样的课程，把某项技术讲透，需要8个小时以上的时间，需要有良好的课程设计和授课技能。悬赏发出之后一下子挖出了十来门这样的课程。说是重金，其实比他们去外面讲的价格还是要低很多的，而且这样一整天以上的课程，对讲师来说是工作之外一个很大的投入，给些激励也是应该的。于是他们讲过几堂课之后，拿着我们发的iPad，既感觉荣耀，又帮技术大学做了很好的广告。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;在工作迅速开展的过程中，团队也不断壮大，这时候又来了@唐甜cr @风云咧咧嘴，中间也有几个实习生走来换去，其中一位的真名被我们注册成班主任的小二帐号，到现在都成了花名。另外还有一个兄弟团队需要提一下，因为我们之间的关系比较亲密，我们做内部的培训，他们做外部的交流。迄今为止他们已经成功举办了两届@velocityChinaWeb性能和运维大会，也举办了D2、iData、iTest、aDev等很多交流会。他们主外，我们主内。这个团队的负责人是@灵小珊，一个简洁利索的姑娘，我以前去集团办事的时候跟她打过交道，对她印象深刻，她却否认见过我。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;2009年刚从测试到技术大学，没有晋升，我也觉得的确不够资格。在2010年底的时候，我充满信心。那时候淘宝的晋升机制变了，需要给一个晋升委员会去做汇报，很多人从述职面试回来都深受打击，我也是其中一个。老板们问了我一个问题“你觉得培训的本质是什么？”我说这是一个好问题……然后我继续留在M1的级别上。&lt;/p&gt;
&lt;h2 id=&#34;第七年&#34;&gt;第七年：&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;这一期先打广告，哈哈。首先帮@胖胡斐 推销他的新书《玩法变了》这是一本讲述淘宝店怎么运营的好书，用一个很俗的词来形容，就是“干货！”里面提到抽奖的玩法，其中有一次活动就是我写的代码。在“魅力属性”这个篇章里面也出现了我的名字，嘿嘿。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;然后再打一个广告，就是老包宗曦翻译的《触动人心》，讲苹果上的用户交互的，也是精品。我在淘宝遇到的牛人很多，但心甘情愿拜倒在他的牛仔裤下的神人不多，而胖胡斐和老包属于神人这个范畴。我和胖胡斐一起学车，我们倒车都是回头看车屁股，只有胖子扭不过头，他是看后视镜倒车的。另外这家伙过圆饼总是会压到边，被@华黎曾宪杰 和教练嘲笑的都快懊恼了（不过，我也是被他们嘲笑的一员）。宗曦之所以被我佩服，主要是这家伙玩啥都能玩出境界，他对摄影的研究非常深入，“宗曦观片会”带出了很多摄影爱好者，他不在淘宝了，这个组织还活跃至今。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;再然后就要为我们团队打广告了，淘宝技术大学第一年我们摸索着玩，主要是做了几百位应届生的培训。第二年，也就是今年，是我们全面开花的一年。先说说出场的人物：@展堂 @早安薇薇安 @唐甜cr @奇怪的伟大 @风云咧咧嘴 @DY-段燕 @高小糕 @Ciera米_米……还有几个没微博的，以姑娘居多，而且个个都很漂亮，可以说是才貌双全、色艺双绝。勾的某位喜欢穿条纹T的烟鬼总是垂涎欲滴的到我们这里来遛达。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;在2011年队伍壮大了这么多，能做的事情也多了起来，年初我们做了需求调研，针对核心系统和底层产品开发出了一系列课程，有《云计算系列》《海量存储系列》《Oracle系列》《MySQL系列》《操作系统系列》《小众语言系列》《JVM系列》《java内存调优》《搜索技术系列》《广告技术系列》等等。也根据这两年的公司的技术战略的几个关键词：稳定、性能、成本、用户体验，开发出了《稳定性系列》《性能优化系列》《用户体验系列》课程。还根据日常的热门技术做出了《秒杀系统的设计和优化》《双十一背后的技术体系》等等课程。做出了一道又一道技术大餐。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;在这里也有必要提一下，这两年淘宝的技术团队飞速发展，我对几位老板们也有了敬佩之情。技术团队成立了“技术委员会”执掌技术的发展方向和人才的评估，成立了性能、稳定、成本、用户体验等各个小组，招募了专业能力非常强大的人才，分管各重要指标，使整个网站系统的发展越来越健康。这两年淘宝的技术也逐渐走向开放，有了面向开发者的开放平台，也把自己的核心架构和中间件都开放出去了，甚至把我们做的低功耗服务器的硬件结构都变成了开源的。淘宝前些年从开源社区获得了不少技术，现在我们真心实意的开始回报社区了。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;同时我们也向前延伸我们的触角，跟着公司HR一起走进学校，在浙江大学成立了浙大淘宝俱乐部、在大连理工成立了大工淘宝俱乐部，并送去了不少优秀课程，也给同学们做了我们提出的实验性项目。我们也跟着集团，与ACM中国区组委会一起举办了夏季论坛和预选赛。让学生亲近了企业，也让我们的研发部门亲近了优秀的学生。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;今年上半年我还纠结在“培训的本质是什么”这样的问题，想的多了，做的少了。主要是姑娘们在干活，她们发挥了强大的能量，组织了四百多次培训，反馈和辅导的讲师也有三百多名。给我们研发部每个工程师提供了差不多人均14个小时的培训。我从《ASTD美国培训和发展论坛2009年度报告》中了解到，美国培训做的比较好的企业中，人均培训时长在19个左右，而天朝的企业中被统计到的有培训的那些，平均不到5个小时。而从培训管理员人均产出量来看，我们超过了美国2009年的数据。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;在我讲概念和数据的时候，姑娘们已经开始在研究细节了，研究桌椅怎么摆放比较合理、学员怎么邀约会有比较高的出席率、讲师在课堂上容易出现哪几类问题、PPT的字号多大在后排能看得清……她们把培训的工种逐步细化，每个环节都作出了操作指南，也有了很多知识的沉淀和经验的总结。姑娘们，你们很棒！&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;那么培训的本质到底是什么呢？经过老板提点，我们认为培训的本质是：“通过知识的流转，促进员工的成长，进而推动公司业绩的提升。”那又有老板问了“你们怎么证明自己的工作提高了公司的业绩？”这个，是个好问题，呵呵……有一天我听到农夫山泉的一个广告，说“我们不生产水，我们是大自然的搬运工”，我灵光一闪、再闪……“我们不生产知识，我们是知识的搬运工”。我们搬的越多，别人接收的越多，我们的价值就越大。我不知道我这瓶水是拯救了饥渴的生命还是呛到了谁的肺，但我知道他一定有价值。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;随着理论的补充和姑娘们的努力（@奇怪的伟大 别介意，我们把你当姑娘了），在年中特殊晋升的机会中，我升了一级，变成了M2.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;老马说过，“唯一的不变就是变化”，年中晋升之后，公司有了翻天覆地的变化。淘宝一拆四，变成了淘宝网、一淘网、淘宝商场和共享业务平台，我变成了共享业务平台的人，然后共享业务平台又拆分了，我变成了集团的人。跟我们一起变的还有成立不久的“产品大学”和“运营大学”，三个大学顺理成章的统一了，变成了“淘宝学院”，以前的校长成了院长，我就荣升为技术大学的校长。人多了，可以集中资源办大事，但层级不需要这么多，而我做的这事，说是P或者M都可以，而且一个被人说是“老好人”的M估计也没大前途。于是我转了，变成了P7.头衔是“培训专家”，属于专家教授的级别了。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;7年了，我的头发越来越少，化学博士同事推荐的施华蔻也不管用。付出了7年的青春，也得到了不少，除了钱之外，最珍贵的就是认识了一帮牛人，结交了几个老友，有了一段足以吹牛逼的经历。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;今天是我结婚6周年的纪念日，这几篇文章送给老婆。&lt;/p&gt;
&lt;h2 id=&#34;第八年&#34;&gt;第八年：&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;2013年的第一场雪，来的比以往更早一些。昨天下了一天（2013.1.3），今天我就知道没法开车上班了，于是去等公交车，等了半个小时挤不上去，然后我就打算徒步去上班，想着8公里路跟爬珠峰差不多了，试试。但走了两公里之后，我就走不动了，于是遛进路边的星巴克，打开电脑，开始装13。领导在网络那头说要写一下去年的总结，我就好好总结一下吧。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;这一年可以用百转千回来形容，在阿里巴巴，你永远无法预料下个季度你在做什么。2011年淘宝网一拆四，变成了淘宝、天猫、一淘和聚划算，我变成了阿里巴巴集团的人，从业务部门变成了HR。2012年初，马总提出了“one company”的概念，要把集团内资源打通，很多老板来回转岗，很多业务也统一整合，于是我的老板换了，老板的老板也换成了HR的副总裁。但老板上任之后刚刚请我们吃了一顿饭，就又换了一个老板，新老板带我们吃了一顿饭之后，又吃了一顿，又吃了一顿……又吃了很多顿之后，总算不换了。新新老板是一个有策略的人，他不像多数新老板一样先来三把火，而是三个月内不点任何火，只是不停的带我们吃饭，观察我们做事的状况。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;在这样的状况下，其实我们自己也在不断的寻求变化，本来技术大学、运营大学、产品大学刚合并没多久，我们也经常相互切磋学习方式的创新。我们认为线下培训的方式只是我们的第一版产品，随着公司规模的扩大、办公地点的继续分散，这个成本会越来越高，最经典的是在每年七八月份的时候，能够顶着烈日走到一千米外的另一幢楼里上课都需要很大的勇气。还有一个问题是随着业务的拆拆合合，每个业务对培训的需求是不一样的，统一集团层面的线下培训无法满足小团队自身业务的学习需求。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;那我们的2.0版本的产品应该是什么呢？我们认为应该是在线学习，在线学习是一个说起来简单，做起来很有难度的事情，在线学习大概有4种模式：视频、文档、直播、问答。视频要解决一个拍摄的清晰度和声音的纯净度的问题，在一般的教室里面拍摄的视频，投影幕布很亮，人物黑乎乎的，窗外的汽车喇叭声鸟叫声很嘈杂，要是讲师在白板上写几个字，镜头还需要移动拉伸，这对器材、环境和摄影师的要求都很高。我们和集团“橙色天空”团队合作，借用他们的器材，学习他们的拍摄技术，现在拍摄的视频效果已经超越家用DV了，呵呵。在线文档的难度不在于产生内容，而在于内容的吸引力，PPT很难承载有实质内容的东西，PDF太长的话又没有人看。视频直播我们和淘花网合作，用在线 flash 播放的技术，这个相对而言比较成熟，但也受限于摄影机、教室环境这些硬件因素。问答是我们模仿“知乎”的作品，通过学员主动提问，邀请同事回答的方式来营造一个学习社区，这个的难度主要是早期种子用户的培养和优质内容的推送。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;虽然困难重重，但大家取得一致认可之后，我们就开始推动这些事情了。培训管理员小姑娘开始学习操作专业的摄影机，拍摄完毕还要做视频编辑，投入了非常大的精力。上半年就上传了50多门课程视频（基本上拍摄和制作一部视频至少需要两天的时间）。在线文档模块，我们有集团内最活跃的知识管理狂热分子，他一个人就上传了几千份文档。视频直播主要还处于试用的阶段，在重要的课程上，我们开通了所有员工可以在线观看的直播通道，这些重要的课程包括正祥、毕玄、褚霸等人的最新研究。问答频道在“问题少女”小组的运营下，也出现了不少优质内容，还有“元芳你怎么看”等颇具社区氛围的东东。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;这些新的学习方式的探索是一个长期的过程，搭建一个平台很容易，上传很多内容也不难，最重要的是坚持维护里面的内容，及时更新有效信息，我相信只要保持这种热情和精力的投入，在线学习的平台未来能够发挥出比线下培训更大的作用。说到这里，顺便提一个概念——知识管理，我不太认同这个概念，在传统行业，知识或许可以管理，但在互联网企业里面，知识的更新迭代非常频繁，等你理出来刚要管的时候，它已经失效了。我认为互联网行业的知识不是要去管理的，而是要让隐性的知识显性化，在它的生命周期里迅速传播出去。我们不需要等它沉淀，只需要让足够多的知识流动起来，就能创造巨大的价值。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;老板一边和我们探讨新的学习方式，一边开始响应“one company”的号召，打通集团内部的培训业务，我们团队的三个大学出自于淘宝网，另外B2B和支付宝也都有“百年技术大学”，在技术大学下面也有应届生培训、在职培训等多个产品。我们这些大学之间有些“民间”的沟通，但从来没有打通过资源，也没有共用过一个平台，可以说是各自为战，现在都“one company”了，自然也要打通一下。于是在老板来了三个月后，我们启动了一个“小三通”和一个“大三通”项目，“小三通”就是培训资源的打通，包括课程、讲师、解决方案的互通有无；“大三通”是培训平台的打通，培训的资源放进同一个平台里面。我任“小三通”项目的PM、苏苏（就是《人人都是产品经理》的作者苏杰）任“大三通”项目的PM。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;于是在这个春夏之交的时节，我们两岸三地（钱塘江两岸、B2B/支付宝/淘宝三地）的培训人员开始了三通的工作，记不得开了多少轮的会议，在即将结束的时候，变化又来了——6月20日B2B退市，分拆成CBU和ICBU，原B2B的技术大学并入集团，于是从组织结构上直接就“通”过来了，人都在一起了。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;“在一起”之后，就到了火热的夏天，关于HR的另一项重大的项目开始启动了，就是——招聘。我一边帮招聘的姑娘们审核宣讲稿的内容，一边接手了一个很洋气的项目“常春藤计划”。这个计划的主要思路就是，未来我们只招最优秀的学生，这些学生要培养成技术上的“高富帅”，不然你对不住人家是吧。那怎么培养这些学生呢？以前我们的成长方式都是野路子，放养在那里，长成什么样是什么样。我们就想这些野路子里面长出来的人有没有什么共性呢，于是就寻访了一批进步比较快的员工，问他、问他老板、问他同事，找出了他们成长的规律，按照这些规律制定了一个新员工培养的方案，这就是“常春藤计划”，这个计划比较机密，就不公开配方了。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;常春藤计划折腾出来之后，已经到了秋天，负责集团内部创新项目“赛马”的姑娘也放到了我这边，她负责赛马的整体安排，我给她打打下手，偶尔替补一下评委，也为集团的技术创新和业务创新出了一把力。跟进了三个月之后有一些感受，不管是外部创业还是内部创新，都面临着九死一生的压力，有想法没用，要有产品出来，甚至有产品还不够，要能够迅速的推向市场。内部创新也面临着被抄袭的危险，也面临着“官方”产品的竞争。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;写了这么多，其实发现这些事情我都是作为一个参与者或者支持者在做，这一年下来做的事情很杂，多数事情让别人作为主力就可以做好。我自己在支持这些事情的过程中倒是有些副产品取得了出乎意料的效果。为了帮问答产品做支持，有一段时间整天混“知乎”，在上面回答了几个问题，居然进入了“「千人赞」俱乐部”，跻身知乎TOP250（黄继新语）；业余时间整理了这几年淘宝的技术发展，被新浪博客推荐到IT头条，而且居然有很多出版社联系我出书了。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;2012年的最后一个月，我一直在思索一个问题，在技术人员的成长方面，我还能贡献多少力量？答案让我有点失落，我离开一线岗位3年了，以前那些技术和知识也整理出来普及到大家了，对于学习模式的探索也有些眉目了，这方面有同事继续下去就没有问题。如果是一段木柴的话，在这个方面已经燃烧的差不多了，那我就翻一面来烧吧。这三年错过了“云计算”“大数据”等东东，也与淘宝上的商业渐行渐远，我想在这些方面补补课。而就在我思索这些问题的时候，天猫聚石塔的副总裁菲青来找我了，呵呵，聚石塔里面有我想要的一切。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;今天本来是我去聚石塔报到的第一天，却被大雪封在了星巴克，我就打开电脑在这里装一装吧。总结过去，展望未来。&lt;/p&gt;
</description>
                
                
                
                
                
                    
                        
                            
                                
                                
                                
                                    <category domain="https://grimstroker.github.io/categories/%E4%BA%92%E8%81%94%E7%BD%91/">互联网</category>
                                
                            
                        
                    
                        
                            
                                
                                
                                
                                    <category domain="https://grimstroker.github.io/tags/%E5%AD%90%E6%9F%B3/">子柳</category>
                                
                            
                        
                    
                
            </item>
        
            <item>
                <title>张小龙：有关张小龙最好的6篇文章</title>
                <link>https://grimstroker.github.io/posts/zhangxiaolong-6-article/</link>
                <guid isPermaLink="true">https://grimstroker.github.io/posts/zhangxiaolong-6-article/</guid>
                <pubDate>Sun, 30 Jul 2023 17:52:17 &#43;0800</pubDate>
                
                    <author>reuixiy@gmail.com (grimstroker)</author>
                
                <copyright>[CC BY-NC-SA 4.0](https://creativecommons.org/licenses/by-nc-sa/4.0/deed.zh)</copyright>
                
                    <description>&lt;p&gt;&lt;img src=&#34;https://user-images.githubusercontent.com/140932955/257044330-5177c933-4ae1-494e-9c35-91a2190b4dbb.JPEG&#34; alt=&#34;张小龙&#34;&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;除了微信，高尔夫、《失控》、纯粹、孤独，也是张小龙&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;1.最好的一篇采访：《张小龙：坚守纯粹》&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;2.高尔夫业余配对赛冠军：&lt;a href=&#34;https://mp.weixin.qq.com/s/3vzE9W-W-jz6xev5whQuDw&#34;&gt;《业余选手张小龙》&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;3.在产品中流露对阅读的执著：&lt;a href=&#34;https://mp.weixin.qq.com/s/qteIC2MouEKwwgjl6TCRaQ&#34;&gt;《张小龙的阅读情节 》&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;4.做QQ邮箱和微信的故事：&lt;a href=&#34;https://www.sohu.com/a/121700124_447796&#34;&gt;《探秘马化腾背后的男人：张小龙 》&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;5.ISTP和INFP双重性格：&lt;a href=&#34;https://www.huxiu.com/article/154211.html&#34;&gt;《张小龙的星空》&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;6.推荐的8本书：&lt;a href=&#34;https://www.woshipm.com/pmd/84550.html&#34;&gt;《微信之父张小龙的书单》&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;额外赠送：《张小龙饭否电子书》&lt;/p&gt;
</description>
                
                
                
                
                
                    
                        
                            
                                
                                
                                
                                    <category domain="https://grimstroker.github.io/categories/%E4%BA%92%E8%81%94%E7%BD%91/">互联网</category>
                                
                            
                        
                    
                        
                            
                                
                                
                                
                                    <category domain="https://grimstroker.github.io/tags/%E5%BC%A0%E5%B0%8F%E9%BE%99/">张小龙</category>
                                
                            
                        
                    
                
            </item>
        
            <item>
                <title>张一鸣：有关张一鸣最好的5篇文章</title>
                <link>https://grimstroker.github.io/posts/zhangyiming-5-article/</link>
                <guid isPermaLink="true">https://grimstroker.github.io/posts/zhangyiming-5-article/</guid>
                <pubDate>Sun, 30 Jul 2023 13:54:32 &#43;0800</pubDate>
                
                    <author>reuixiy@gmail.com (grimstroker)</author>
                
                <copyright>[CC BY-NC-SA 4.0](https://creativecommons.org/licenses/by-nc-sa/4.0/deed.zh)</copyright>
                
                    <description>&lt;p&gt;&lt;img src=&#34;https://user-images.githubusercontent.com/140932955/257035264-7e2624dc-37a8-4003-ae4b-f2d58e296634.JPEG&#34; alt=&#34;图片&#34;&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;1.张一鸣对于搭建团队和自我的认知：《对话张一鸣：世界不是只有你和你的对手》&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;2.多次创业失败后的总结：&lt;a href=&#34;https://zhuanlan.zhihu.com/p/28744960&#34;&gt;《张一鸣：我重新学习了青少年阶段该学的东西》&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;3.从找女友到爆款产品：《张一鸣的实证理性》&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;4.张一鸣眼里的字节跳动：《关于字节跳动这7年，张一鸣讲了5个故事》&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;5.不会写代码的CEO不是好HR：&lt;a href=&#34;https://mp.weixin.qq.com/s?__biz=MzU3Mjk1OTQ0Ng==&amp;amp;mid=2247484230&amp;amp;idx=1&amp;amp;sn=bac01a6265b9bd8a49f68820225dbccc&amp;amp;source=41#wechat_redirect&#34;&gt;《张一鸣的用人观》&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;额外赠送：《张一鸣微博汇总》&lt;/p&gt;
</description>
                
                
                
                
                
                    
                        
                            
                                
                                
                                
                                    <category domain="https://grimstroker.github.io/categories/%E4%BA%92%E8%81%94%E7%BD%91/">互联网</category>
                                
                            
                        
                    
                        
                            
                                
                                
                                
                                    <category domain="https://grimstroker.github.io/tags/%E5%BC%A0%E4%B8%80%E9%B8%A3/">张一鸣</category>
                                
                            
                        
                    
                
            </item>
        
    </channel>
</rss>
